<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="est000020" xml:lang="et" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Laul õnnest</title>
                <title type="sub">Draama kolmes vaatuses</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Oskar</forename>
                        <surname>Luts</surname>
                    </persName>
                    <idno type="wikidata">Q2005705</idno>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC0 1.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>DIGAR Digital Archive</name>
                    <idno type="URL">http://www.digar.ee/id/nlib-digar:439487</idno>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/ ">PDM-1.0</licence>
                    </availability>
                    <bibl type="originalSource">
                        <author>
                            <persName>
                                <forename>Oskar</forename>
                                <surname>Luts</surname>
                                <idno type="wikidata">Q2005705</idno>
                            </persName>
                        </author>
                        <title type="main">Laul õnnest</title>
                        <title type="sub">Draama kolmes vaatuses</title>
                        <date when="1913">1913</date>
                        <publisher>J. Mällo trükk</publisher>
                        <pubPlace>Tartu</pubPlace>
                    </bibl>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="wana-mees" sex="MALE">
                        <name>Wana mees</name>
                    </person>
                    <person xml:id="anu" sex="FEMALE">
                        <persName>Anu</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="roosi" sex="MALE">
                        <persName>Roosi</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="jouram" sex="MALE">
                        <persName>Jõuram</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="haeael-1" sex="UNKNOWN">
                        <name>Hääl esimese ukse tagant</name>
                    </person>
                    <person xml:id="wana-naisterahwas" sex="FEMALE">
                        <name>Wana naisterahwas</name>
                    </person>
                    <person xml:id="haeael-2" sex="UNKNOWN">
                        <name>Hääl teise ukse tagant</name>
                    </person>
                    <person xml:id="metslang" sex="MALE">
                        <persName>Juhan Metslang</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="maria" sex="FEMALE">
                        <persName>Maria</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="mees" sex="MALE">
                        <name>Mees</name>
                    </person>
                    <person xml:id="emilie" sex="FEMALE">
                        <persName>Emilie</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="leena" sex="FEMALE">
                        <persName>Leena</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="jaak" sex="MALE">
                        <persName>Jaak</persName>
                    </person>
                    <listRelation>
                        <relation name="parent_of" active="#leena" passive="#metslang"/>
                        <relation name="parent_of" active="#anu" passive="#jouram"/>
                        <relation name="parent_of" active="#jaak #roosi" passive="#emilie"/>
                        <relation name="spouses" mutual="#jaak #roosi"/>
                        <relation name="spouses" mutual="#metslang #emilie"/>
                        <relation name="spouses" mutual="#jouram #maria"/>
                        <relation name="lover_of" active="#maria" passive="#metslang"/>
                    </listRelation>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2026-06-03">Convert txt to TEI</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1913">
                <desc/>
            </event>
            <event type="premiere" when="1915">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
    </standOff>
    <text>
        <pb n="3"/>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>O. LUTS</docAuthor>
                <titlePart type="main">LAUL ÕNNEST</titlePart>
                <titlePart type="sub">DRAAMA KOLMES WAATUSES</titlePart>
                <docImprint>
                    <publisher>J. MÄLLO TRÜKK, </publisher>
                    <pubPlace>TARTUS </pubPlace>
                    <date>1913.</date>
                </docImprint>
            </titlePage>
            <pb n="4"/>
            <pb n="5"/>
            <castList>
                <head>TEGELASED:</head>
                <castItem>
                    <role>JUHAN METSLANG (HANNES), </role>
                    <roleDesc>N. kiriku kellamees.</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>LEENA, </role>
                    <roleDesc>tema ema.</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>JAAK, </role>
                    <roleDesc>Järwe talu peremees.</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>ROOSI, </role>
                    <roleDesc>tema naine.</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>EMILIE (MIILI), </role>
                    <roleDesc>nende tütar.</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>MARIA, </role>
                    <roleDesc>teenija tüdruk Järwe talus; teises ja kolmandas waatuses Jõurami naine.</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>JULIUS JÕURAM, </role>
                    <roleDesc>piimameier.</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>ANU, </role>
                    <roleDesc>tema ema.</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>WANA NAISTERAHWAS.</role>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>MÕNED MEHED külast.</role>
                </castItem>
            </castList>
            <set>
                <p>KOHT: Eesti. N. kiriku kellamehe majakene.</p>
                <p>AEG: Lähem minewik.</p>
            </set>
        </front>
        <pb n="6"/>
        <pb n="7"/>
        <body>
            <div type="act">
                <head>Esimene waatus.</head>
                <stage>Näitelawa kujutab suurt, neljanurgelist tuba kahe ukse ja kahe aknaga. Esimene uks — eeskotta, teine — kõrwaltuppa. Esimene aken puudest pooliti warjatud kiriku poole, teine — maantee pääle. Suur, kaminaga ahi. Parempoolses seinas wäike, omatehtud orel. Teise akna all suur, tugewate jalgadega laud, korralikult hunikusse laotud raamatute ja paberitega. Akna kõrwal, laua kohal, maakaart ja paar joonistust. Seintel mõned pildid, muu seas paar katset õliwärwidega. Wana seinakell. Mõned lihtsad toolid ja pink. Tuba näitab, suuruse pääle waadates, tühjapoole olewat. On märgata, et säält käesolewaks päewaks palju kõrwalist kraami wälja on wiidud. Tähelepanekut äratab lillede rohkus, kuna mõlemad aknalauad lillepotte tihedalt täis on, ja isegi akna alla, põrandale, mõned kastid mullaga ja tärkawate taimedega on paigutatud. LEENA ja MARIA istuwad keset tuba ja teewad wahtra lehtedest palmikut. Põrand nende ümber on wahtra lehtedega ja okstega kaetud. On pühapäewa hommikupoolik. Hele päikesepaiste. Suur suwi.</stage>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Kui mõistlik Järwe perenaisest, et ta sind tänaseks minule appi saatis.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ega ta ei saatnud. Ma ei tea, kas ta oleks mind lasknudki tulla, aga ma ütlesin, et sina haiglane oled.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ah nii? Sa siis ise tahtsid tulla?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Jah.</p>
                    <p>8:</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Oh sa hää laps! Ma ei unusta seda kunagi, kui hää sa minu wastu oled.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Minu häädust! Sina ja Hannes, teie olete hääd. Sina ja Hannes olete ainsad inimesed, kes minu wastu hääd on. Ma ei tea mispärast, aga just täna tunnen seda iseäranis, kui suur wõlglane ma teile mõlemile olen.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ta nüüd on niiwiisi küll, aga ära räägi sest niipalju, Maria. Paljugi on olnud. Kuri ja tige olin wahel sulle; olgu nüüd pääle, et ma sind küll kunagi wähem ei armastanud kui Hannest, Ja eks ole, ega Hanneski wähem tõrelda ei saanud kui sina?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ta sai alati rohkem. Oleks keegi wõeras kõrwalt kuulnud, siis oleks ta kohe mõtelnud, et mina sinu oma ja Hannes wõeras laps on. Ah, kui ma nüüd wahel mõtlen, kui hää oli teie juures olla, siis — siis — Aga noh, hääküll. Sinna ei ole midagi parata.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ütle, Maria, ons Järwe omad sulle kurjad?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei... Seda just mitte... Nagu iga teise teenija wastu.</p>
                    <p>9:</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <stage>mõttes</stage>
                    <p>Ta nüüd on niiwiisi küll... Nemad on niisugused töökad ja püüdjad... Aga mine tea, wahest... Ma arwan seda, et ühekorra, kui Hannes Miiliga weel niikaugel ei olnud, siis ütlesid, et Miili kiuslik olla... Nüüd saab Miili ära, wast on sul siis kergem.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>kurwalt</stage>
                    <p>Wõib olla... Aga ei tea, ei tea, ema.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Sa oled nii kurb, nagu oleks sul midagi südame pääl. Ütle, laps, sa oled mulle alati kõik ära rääkinud. Ütle nüüd ka.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ah, ei ole midagi, ema. Tulewad wahel kurwad mõtted... Küll lähewad mõõda. <stage>Äkki.</stage> Ema, kas sul on elus kunagi suurt kurbust olnud?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Jah, on küll.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Aga õige, õige suurt kurbust?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Jah... kui mees ära suri.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Sul oli temast kahju?</p>
                </sp>
                <pb n="10"/>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Jah, mul oli kahju... igatsus tema järele.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ja ometi, kuule, ema, aja jooksul jäi ju kurbus wähemaks, ja? Ununes?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Jah. Aegapidi jäi kurbus wähemaks. Kui nüüd just mõtlema hakka wahel, siis on praegugi... Aga muidu on see kaugel juba... nagu udus.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>äigab käega üle palge, nagu paha unenägu eemale tõrjudes.</stage>
                    <p>Nojah, nojah, ma arwan ka, et aeg — et aeg — Ja kui ta ka wähemaks ei jää, see mure... mis siis — mis siis.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <stage>õrnalt.</stage>
                    <p>Mis sul on, Maria?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei midagi. Küsisin niisama.</p>
                    <stage>Tõuseb üles ja waatab palmiku pikkust.</stage>
                    <p>Ongi wist pikk küllalt juba.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Jah. Panen weel paar lehekest. Kahju teisi üle jätta.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>On meil weel midagi teha?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ainult palmik kohale seada. Ah jah,<pb n="11"/> need mullakastid säält <stage>akna alt</stage> wõiks tänaseks wälja wiia. Nad on ees.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>naeratab. Talle tuleb midagi armast meele.</stage>
                    <p>Istutab Hannes ikka weel lillesid ja rohtusid, nagu enne?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Alati! Tal on nüüd niipalju kõiksugu töid käsil, et — Siin ta hööweldab, siin teeb sepist, siin ta joonistab... Mina ei tea, mis teda loomakest taga ajab, et ta kusagil ei püsi; aga üks alatine toimetus on tal. Kõige imelikum on lilledega. Neid istutab ta igale poole, kuhu wähegi saab. Mul on siin ka paar lille, aga juba näen wahel, juba tema istutanud mõne oma lille minu lille kõrwale. Mõnes lillepotis on justkui põõsas. Kõiksuguseid on sääl.</p>
                    <stage>Ta korjab ülejäänud lehed põrandalt kokku ja paneb tooli pääle.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>wiib mullakastid wälja ja tuleb tagasi.</stage>
                    <p>Noh, kui Miili juba siin on, küll ta siis jätab kõik muu kõrwale ja —</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Saab nüüd näha, mis ta siis teeb.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ja, ja, siis jätab ta kõik muu kõrwale ja — Wõib olla, annab ta kella<pb n="12"/>mehe kohagi käest ära ja läheb kuhugile mujale, parema ameti pääle. Ma ei usu, et Miili sellega lepib, et tema koolitatud mees ainult kabeliwaht ja kella mees on.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>See wõib kõik olla, kulla laps.</p>
                    <stage>Kiriku kell hakkab lööma.</stage>
                    <p>Kuule, surnute kella lüüakse juba. Paneme nüüd palmiku ruttu üles. Nüüd need meie pulmalised ikka tulewad warsti. Ja wõta, ole häälaps, tool ühes, muidu me ei ulata.</p>
                    <stage>Wõtab palmiku käe pääle ja läheb esimese ukse kaudu wälja.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>tahab minna, jääb aga seisatama ja kuulatab kella lööka. Tasa:</stage>
                    <p>Ja, nüüd nad ikka tulewad warsti, need meie pulmalised.</p>
                    <stage>Wõtab tooli ja läheb esimese ukse kaudu ära. Natuke aega on näitelawa tühi. Wäljast on kuulda, kuidas Leena ja Maria palmikut üles seades kõnelewad. Siis tuleb Maria tuppa tagasi.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>segaselt</stage>
                    <p>Mis ma nüüd pidingi wiima? Ah naelu, jah. Ja haamri. <stage>Otsib riiulilt.</stage> Ja, nüüd nad ikka tulewad warsti, need meie pulmalised. <stage>Waatab teisest aknast wälja.</stage> Järwe poolt tuleb tolmupilw. Pulmarong, pulmarong... Hannes ja Miili...</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <stage>hõikab wäljast</stage>
                    <p>Kas leiad? Maria, kas leiad?</p>
                </sp>
                <pb n="13"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>ärkab mõtteist.</stage>
                    <p>Jah, jah. Naelu jah... Noorpaarile on palmikut waja ukse ümber lüüa. Jah...</p>
                    <stage>Läheb naelte ja haamriga wälja. Kuulda, kuidas wäljas kopitakse. Kellaheli waikib. Kostab walju wankrimürin ja hääled wäljas. Siis tulewad kõwa jutuajamisega sisse: kõige ees METSLANG, ühel käel LEENA, teisel EMILIE. Nende järel JAAK ROOSIGA. Kõige järel tuleb MARIA ja jääb ukse juure piida najale seisma.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>sisse tulles</stage>
                    <p>Waata, waata, kõige lihtsamat pesa saab armsaks teha! Seda tegid kõik sina, ema, jah? Ja Maria, jah? Waata, Miili, mis armastajad käed wõiwad! Isegi niisugusest Soodomast ja Komorrast, nagu see tuba enne oli, saawad nad jagu. Nägid sa seda tuba enne?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ja. Hirmus. Niisugust rämpsu, nagu need hööwlipingid ja alasid ja... ei tohi sa enam kunagi siia sisse wedada. Selle eest hoia ennast!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>õrnalt</stage>
                    <p>Oh sina! Kas see siis rämps on?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis ta siis muud on.</p>
                    <stage>Kutsub Maria enesele appi ja kohendab peegli ees oma juukseid ja riideid.</stage>
                </sp>
                <pb n="14"/>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <p>Ära räägi, ära räägi, Miili. Seesamane, mis ta nüüd oligi, tema on niisugune terane poiss. Las ta uurib ja waatab, kuida asjad on; siis kui me ikka hakkame ühekorra Mustasoole külge, siis, küll sa näed, siis on sääl mõne aasta pärast niisugused põllud, et lase aga olla! Tema on suur meister. Tema teeb kõik. Tehku mõni teine niisugune orel, nagu temal sääl.</p>
                    <stage>Metslang mängib tasa orelit.</stage>
                    <p>Kas kuuled!</p>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>Woijäh kurjalooma, mängib jah teine!</p>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <p>Jajah, temal on siin... <stage>Tähendab pää kohta.</stage> Pääle selle on ta ju weel kiwiraiuja ja suur põllumees... Kuiwatab soosid... Ja, seesamane, mis ta nüüd oligi, teeb kõik nagu kord ja kohus. Sina ära ütle kedagi, Miili. Küll ta juba —</p>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>Noojah, wõi Mustasoo kallale tahab ka minna.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mustasoo mullaproowidki juba siin.</p>
                    <stage>Tahab mullakastide pääle tähendada, aga märkab, et need wälja on wiidud.</stage>
                    <p>Aa, wälja wiidud!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Jätke oma Mustasoo!</p>
                </sp>
                <pb n="15"/>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <p>Noh?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mispärast?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Meil ei ole Mustasooga aega jannata. Meie läheme linna elama.</p>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <p>Einoh, seesamane, mis ta nüüd oligi, linna küll, aga enne wõib ju —</p>
                    <stage>Leena toob weinipudeli ja klaasid.</stage>
                    <p>Ohoo, mis säält tuleb! No-jah, see kulub enne kirikut ära küll.</p>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>Ärge hakake enam ühti. Ei ole aega. Lähme kiriku.</p>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <p>Ah mis! Niipalju aega ikka on. Las ta ootab. Õpetaja peab niikaua ootama, kuni pruut ja peigmees tulewad. Mina maksan talle wõi kümme rubla tund — oodaku! Kuramus, kui mina ütlen! Seesamane, mis ta nüüd oligi, olgu ta kümme kord õpetaja, aga täna on kellamees suurem mees kui tema. Elagu noorpaar!</p>
                    <stage>Klaasid wõetakse kätte.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Terwiseks! Terwiseks, Miili!</p>
                    <stage>Juuakse. Metslangi pilk puutub Maria omaga kokku.</stage>
                    <p>Aga Maria! Mispärast sa sääl seisad ja meie juure ei tule. Tule! Tule, tule! Waata, kuida me sind peaaegu ära unustasime!</p>
                    <stage>Maria läheb laua juure.</stage>
                    <p>Sina oled ju minu noorepõlwe sõber, mispärast sa kõrwale hoiad? Mõtle ometi, missugune tähtis päew sinu sõbral täna on: sõber wõtab naise. Kas sa ei rõõmustagi?.. Maria?</p>
                </sp>
                <pb n="16"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>tasa</stage>
                    <p>Rõõmustan.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>walab kaks klaasi täis</stage>
                    <p>Siis, terwiseks!</p>
                    <stage>Maria wõtab wärisewa käega klaasi.</stage>
                    <p>Hää õnne pääle! Soowin südamest, et ka sina warsti kedagi leiaks, kes — Mis sul wiga on? (Maria kahwatab ära ja tuigub jalgel. Klaas kukub maha. Metslang hoiab Mariat kinni. Mis sul on, Maria?</p>
                    <stage>Kõik waatawad kohkunult.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>toibub</stage>
                    <p>Ei midagi, ei midagi. Pää hakkas ümber käima. On juba mööda. Juba mööda.</p>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi.</speaker>
                    <p>Küll läheb mööda jah. Põle wiga kedagi. Lähme nüüd kiriku. Teised ootawad.</p>
                </sp>
                <pb n="17"/>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <p>Nüüd kiriku.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ma panen siis omale rätiku ruttu ümber ja tulen ka.</p>
                    <stage>Läheb kõrwaltuppa. Jaak ja Roosi esimese ukse kaudu ära. Metslang waatab ukse päält Maria poole tagasi. Talle tuleb järsku midagi meele.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>Emiliele</stage>
                    <p>Mine, Miili, ma tulen silmapilk järele. Pean emale midagi ütlema.</p>
                    <stage>Tuleb sisse tagasi ja läheb kähku Maria juure. Emilie ära.</stage>
                    <p>Maria?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mis?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis sul wiga on?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mitte midagi. Mine ometi. Nad ootawad sind.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Sul on mulle midagi ütelda.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mis siis, kui ongi. Mine... mine, Hannes! <stage>Waatab Metslangile lõpmata armastusega silmi</stage> Sa pead minema. Eks ju? <stage>Naeratab läbi pisarate.</stage> Mine siis. Küll läheb kõik mööda ja ununeb... Ja kui ei unune — mis sest.</p>
                    <stage>Langeb tooli pääle ja puhkeb suure häälega nutma.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Maria? On sulle keegi liiga teinud?</p>
                </sp>
                <pb n="18"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>raputab pääd</stage>
                    <p>Ei.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Olen mina sind kuidagi pahandanud? Olen ma sulle kunagi halb olnud? Anna andeks, kui see nii on. Täna on päew, kus sa mulle kõik andeks wõid anda. Eks ju? Oled sa minu pääle pahane? %Maria raputab pääd.</p>
                    <p>Ei? Muidugi ei. Ma tean, sa ei ole. Wõi kardad, et ma nüüd, kus ma naise wõian, sulle enam nii hää sõber ei ole, kui enne? Ära karda, Maria, ma jään sinu wastu ikka endiseks. Ikka endiseks. Ja kui sul kunagi kitsas käes on, tule ikka minu juure ja räägi minule ära. Nii nagu — kas mäletad weel, kui me lapsed olime ja liiwas mängisime — kui meile siis liiga tehti, kuida me üksteisele kaebamas käisime. Nii tule nüüd ka. Tule alati.</p>
                    <stage>Lühike waheaeg. Ta waatab Mariale teraselt silmi.</stage>
                    <p>Mispärast ei ütle sa mulle nüüd? Sa ei usalda mind enam?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Hannes!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis? No ütle! Ütle ometi! Ütle, ütle!</p>
                    <stage>Ootab.</stage>
                    <p>Sa ei ütle.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>hõikab wäljast</stage>
                    <p>Hannes! Hannes!</p>
                </sp>
                <pb n="19"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p><stage>Wälja.</stage> Tulen kohe. Mariale. Sa ütled mõni teine kord, jah? Eks ju? Oh, me saame ju alati weel kokku, nii et — Siis ütled, ah?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Wõib olla... Wõib olla, ka mitte... Ma ei tea... Mine...</p>
                    <stage>Metslang mõttes ära. Maria sirutab talle käed järele, nagu paluks ta, et teda ühes wõetaks. Lühike waheaeg. Siis tuleb Leena teisest uksest sisse. Ta on kirikusse minekuks walmis.</stage>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <stage>teraselt Maria otsa waadates</stage>
                    <p>Kas sa ei tule?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei, ma ei tule.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Mispärast? Kuule, sa oled wist haige?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ma olen natuke haige jah.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Nojah, ära siis tule, kui sul halb on. Mine heida minu woodisse, ehk läheb üle.</p>
                    <stage>Katsub Maria pääd.</stage>
                    <p>Mine, ole hää laps! Küll ma tulen warsti tagasi. Mine, mine.</p>
                    <stage>Esimese ukse kaudu ära.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ma lähen.</p>
                    <stage>Läheb teise ukse poole, aga pöörab kohe, niipea kui Leena ära läinud, tagasi ja astub esimese akna juure. Tema näost paistab<pb n="20"/> lõpmata kurbus. Paar korda teeb ta liigutuse, nagu tahaks ta oma käsi kellegi poole wälja sirutada, aga kohe tõmbab ta nad walusa ohkamisega tagasi. Kirikust kostab orelimäng ja kirikuliste laulmine. Ta langeb akna juure põlwili, paneb pää aknalaua pääle, ja walju nuuksumine raputab kogu ta keha. Siis tuleb üks keskealine mees esimesest uksest hiilides sisse, läheneb tasa Mariale ja jääb tema selja taha seisma. See on piimameier JÕURAM, keskmise kaswuga, paksu, punsunud näoga mees. Ta pisikesed rahutumad silmad, mis raswase palge sisse peaaegu on ära kadumas, paks lõug ja suhu rippuwad wurrud annawad talle toore wäljanägemise. Tal on wiisiks alati oma kraet ja kaelasidet kõbida, kusjuures ta kaela igakord sirgu ajab. Tükikese aega seisab ta waikides paigal ja waatab põlglik-külma pilguga Maria pääle, paneb siis käed puusa, naeratab ja hakkab kõnelema.</stage>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Noh..?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>kargab kohkunult üles ja jääb talle tummalt otsa wahtima.</stage>
                    <p>Nonoh, mis on? Mis sa ehmatad.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mis Te tahate siit?</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Mis ma nüüd ikke ära ei taha. Tulin sind waatama.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mis Te tahate siit?</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Noh, seda ma ju räägin praegu: et sain nagu kuulda, et sa täna siin oled, tulin sind waatama, et mis sa siin teed. Nüüd näen — sina nutad. Mis sa nutad? Mina jäin, näe, pruudist ilma ja ei nuta siiski, ehk küll ega minugi süda puust ei ole, tema tunneb kah ikke ja saab aru, kui talle ülekohut tehakse. Mis?</p>
                </sp>
                <pb n="21"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mis Te siis siia tulite?</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Siia noh... Kuhu ma s' pean minema? Igaltpoolt aetakse mind ära; kui sina kah ära ajad, kuhu ma s' pärast lähen sedawiisi.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mina ei tea Teile mingit nõu anda.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Nõu, noh... Ega ma nõu ei tahagi, nõu on mul omal, aga sa ära muud kui nii käre ole. Katsume rahulikud olla, ehk saame kudagi jutu pääle. Waata, asi on nüüd nii, et Miilit minule ei antud... Aga naist wõtta ikke waja on, nii et siis —</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ja, aga mis siis mina —?</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Oota nüüd, oota, ära ikke nii pirtsakas ole. Lase ma räägin sulle... Ma mõtlesin järele, et ega selle päänorutamisega ka enam midagi hääks ei saa teha, et mis on — see on. Et parem ärme näitame wäljagi, mis me mõtleme, aga siis kui õige aeg kätte tuleb, siis anname oma hoobi. Ja siis anname ka nii, et nad saawad. Kas põle õigus, mis?</p>
                    <stage>Maria waatab talle arusaamatult otsa.</stage>
                    <p>Noh, mis sa s' nüüd wahid? Kas sa s' ei tunne mind? — Jõuram... Mina olen<pb n="22"/> ju Jõuram. Ära tee niisukesi wõerid silmi, sa põle kunagi niisuke olnud.</p>
                    <stage>Tahab Maria käest kinni wõtta.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>tõmbab käe ära ja taganeb</stage>
                    <p>Mis Te tahate minust?</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <stage>paluwalt</stage>
                    <p>Näe nüüd, noh! Mis sa s' niisuke oled. Meie oleme ju wanad hääd tuttawad. Kuule nüüd, mis ma sulle ütlen: sa tule mulle õige naiseks, mis? Ei, peris õigus, ma räägin ikke tõega kohe... Mis sest, et sa waene oled, sellest põle kedagi. Mina... ma ei waata nüüd enam selle pääle kedagi. Kohe kiuste, inimeste kiuste wõtan nüüd waese tüdruku, et nad näeks, et mina Järwe Jaagu raha ei tahtnud. Ja ei tahagi! Tänase päewani ei taha! Raha on mul omalgi küll. Ja sina, Maria, oled niisuke kaunis kena inime... Kohe ikke nende tüdrukute hulgast kõige parem, keda ma siin ümberkaudu tunnen. Peris õigus ikke kohe jah... <stage>Lühike waheaeg.</stage> Noh, mis on siis? Mis? Kas tuled?</p>
                    <stage>Püüab Maria kätt</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>tõmbab käe ära</stage>
                    <p>Mitte iialgi!</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <stage>toorelt</stage>
                    <p>No mis sa siis tahad? Misukest meest sa s' ootad?</p>
                </sp>
                <pb n="23"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Jätke mind rahule!</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <stage>naeratab kibedalt</stage>
                    <p>Jajah, jajah... Keda siis... Ei taha — ei taha. Ega s' wägisi wõtta kedagi ei saa, see on wana asi. <stage>Mõtleb.</stage> Aga kuule, Maria, kui sa nii... pikapääle järele mõtled... ehk siis wahest?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mitte iialgi, kas kuulete!</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Tohoo, ime säh! No mis wihawaen sul s' minu wastu on?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Midagi ei ole mul Teie wastu. Aga jätke mind rahule ja minge ära. No minge ometi. Minge ära!</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Hmh... See on üks imelik asi! Ma põle ometi mõni waene mees, wõi mõni kurjategija, wõi hobusewaras, wõi... Ihuliikmed on ka terwed kõik... Arwasin, et sa weel rõõmustad, kui ma su ära wõtan. Mõtle ometi — ma olen ju rikas mees! Mis?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei, ei, ei!</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Mis see on siis ometi? Ah et, nagu on, et esiti ei armasta, wõi nii? Nooja-noh,<pb n="24"/> ehk on ka alguses natuke wõeras, aga pärast harjume ära ja... Nii wõtawad ju kõik naisi ja lähewad mehele. Palju siis neid on, kes sääl kohe kuumalt-palawalt armastawad. Ära harjud, küll sa näed. Neid on ju küllalt nähtud, kes —</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei, ei, ei!</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>No ütle siis ometi, mispärast?</p>
                    <stage>Maria waikib.</stage>
                    <p>Aga ei taha mind, muud midagi, jah?</p>
                    <stage>Maria waikib.</stage>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>No kurat su sisse s'! Ei taha — ei taha. Egas minulgi sind nii häda paluda ei ole. Mul tüdrukuid küll. Ega sinagi... Jumal teab mis põle.</p>
                    <stage>Läheb ukse juure, pöörab ümber ja ähwardab rusikaga kiriku poole.</stage>
                    <p>Oh sa saatan, Metslang, seda ei anna ma sulle iialgi andeks. Sinu pärast, näed, läheb kõik nüüd nii. Hakkab, hakkab, kurat, korra wiltu kiskuma ja kisub, kisub, nii et kuskil enam ei õnnesta. Oh sa näru! Kerjus! Tuleb siia ja petab teiste pruudid käest ära! Saatan! <stage>Kiristab hambaid.</stage> Olgu sa — Ja tulgu mulle kõik kuradid appi, et ma sulle nagu kord ja kohus kätte tasuda saaks... nii et sa tunneks... nii et sa, kurat, hoigaks mul käes!</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mispärast Te wihkate teda nii kole<pb n="25"/>dasti? On siis tema süüdi? Ennem on juba Miili süüdi, et ta Teid maha jättis.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Mis, mis? Mispärast ma teda wihkan? On siis weel inimesi, kes seda ei tea? Soost ja rabast ronib mees wälja, porine ja räbalas, nagu mutt, nagu porikäi, hilp ees, teine taga, aga topib ennast wõera asjade sekka! Läind linna, kui ta koolitatud on. Jäänd soosse, kui ta kord sinna läks. Jäänd soosse ja mädanend sinna paika! Mis ta otsis soost wälja!</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Tema töö sai otsa. Ta kuiwatas soo ära.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Nojaa... See on nüüd see kunst! See on ta häätegu! Suur asi sood kuiwatada! Aga mis ta teenis sääl juures? Mis ta sai selle eest? Kartulid ja silku sõi kolm aastat ja wõlgasid tegi omale selga. Mine küsi, poodis on tal weel praegugi selleaegsed wõlad maksmata. Küsi kelle käest sa tahad, igalpool on tal wõlga. Mitte ühte kriipsu, mitte ühte pindu siin majas ei ole tema oma. Kõik on wõeras. Mis sa arwad, kust need kõik tulewad, kõik need orelid ja kandled ja pillid ja pasunad; kõik need wiled ja torukesed, kruupingid ja suured taimelawad ja Jumal teab mis taimede seemned ja wärgid kõik. Mis sa arwad, kust see kõik tuleb? Tee kümme kord ise orel, aga tuulest sa teda ikke ei tee. Kõik maksab.<pb n="26"/> Ja see kõik on wõera rahaga makstud. Aga tark! Nooh, tema on tark! Tema on koolitatud mees!</p>
                    <p>Häh, kurat, kellamees! Kõige oma tarkusega ei saanud kaugemale kui kellameheni! <stage>Ähwardab.</stage> Oota, kellamees!</p>
                    <p>Kas näed neid paberid siin?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>kohkunult</stage>
                    <p>Mis need on?</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Mis need on — Mis sa arwad, mis nad on?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mis need on?</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Metslangi wõlatähed.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Noh, ja —?</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Nendega tulen ma talle kaela pääle.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mis?</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Mis! No kas sa s' ei tea, mis wõlatähed on? Wõlatähed, noh! Ja ära arwa, et siin kõik on. Ohoo, neid on weel! Aga ma ostan, ma ostan nad wiimseni kõik oma kätte, minupärast kas wõi kolmekordse hinna eest! Kas wõi kümnekordse hinna eest, aga ma pean nad kõik oma<pb n="27"/> kätte saama. Kas wõi were hinna eest Kas wõi were hinna eest! Ja siis, kui ma ühekorra tulen, siis — siis — Äraneetud olgu see ussi sugu, kes sääl praegu altari ees seisab!</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>põlgusega</stage>
                    <p>Kui kole!</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Kui kole — Ahhaa, kui kole! Aga üks narr, üks tuuletallaja, üks poolhullu, kellel oma särkigi seljas ei ole - see tuleb, see wõtab minu käest pruudi ära ja teeb mind ilmarahwa naeruks — kas see ei ole kole, mis? Ütle, tüdruk, kui sul wähegi mõistust pääs, on mul õigus tasuda wõi mitte? Ütle, noh?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Ei? Ja! Tuhat korda on mul õigus. Aga sa oled loll, sa oled rumal, sa ei saa aru! Ja see on mulle ükskõik.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Teie unustate ära, et Metslangil nüüd rikas äi on, kes wõib kõik tema wõlad ära maksta.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram.</speaker>
                    <p>Ahaa! Õigus, rikas äi jah. See küll. Arwad, et ma tõesti nii loll olen ja seda ei tea. Rikas äi! Sääl ongi see terwe trump: las ta läheb selle oma rikka äia juure ja palub nagu sant et: Anna, pai<pb n="28"/> Jaak, raha, muidu müüwad wiimse leiwakanika ära! Wat just seda ma tahangi. Las ta läheb see ilmatark ja mägedetõstja ja palub armu. Las ta näitab, palju ta oma tarkusega ära on teeninud. Las wa' Järwe rahapung näeb, et ta oma tütre kerjusele andis, kes oma naist toitagi ei jõua. Las ta siis näeb ja kahjatseb, et ta Juulius Jõurami wälja ajas. Ja see aeg tuleb warsti! Warsti on see aeg käes, seda ma ütlen! Roomama peab Metslang minu ees! Nagu koer! Äh! Niigi palju weel, et tasuda saab. Kui sedagi ei oleks, ma ei tea, mis siis saaks.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Kui kole!</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Ei ole see weel kole. Kole tuleb weel. Oodaku aga! Oodaku, ma ütlen! Aga sina, tüdruk, kahjatsed ühekorra, et sa mind pika ninaga ära saatsid. Pane sa tähele! Ole wähemalt nii wiisakas, ära kellegile ütle, et ma sind tahtmas käisin, wõi nii... Mis?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ah ei! Minge aga minge! <stage>Mõtleb silmapilgu.</stage> Wõi ei... Kuulge! Ma ei kõnele sellest sõnagi, oodake ainult Hann — Metslangi wõlaga. Oodake, tema tasub Teile pikapääle kõik isegi ära.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Mis?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Nojaa, ärge põlake teda. Tema ei ole<pb n="29"/> nii suur süüdlane, kui Teie arwate. Järwe Jaagult raha laenama minna oleks tal raske... Tal oleks halb... Teie ootate, jah?</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Mis? Mina ootan? Mis asja ma ootan? Kuni tema raha kogub? Sa lähed lolliks, tüdruk! Mina ootan! Just kui kurat tahan ma tema kõrisõlme juures walwata, ja siis kui paras aeg tuleb, siis — kääksti! Siis pigistan tal kõri kinni.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Teie ei tohi seda teha!</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Mina ei tohi? Mina ei tohi?</p>
                    <stage>Näitab wõlatähti.</stage>
                    <p>Kas näed, mis need on?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ma tean ju, mis need on, aga... aga... Teie ei tohi seda siiski teha... Siis ei ütle mina ka, et... et... Teie mind tahtmas käisite.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Ah so! Siis nii! Ahhaa, ma saan aru! <stage>Wihaga.</stage> Aga ütle! Ütle! Kas ma kardan! Ja... ja seda ei usu keegi, et mina sind tahtmas käisin, sa wõid rääkida, niipalju kui tahad.</p>
                    <p>Aga... mispärast sina selle Metslangi eest nii wäga seisad, mis? Hm, ja... Näitab wälja, nagu... Mine nüüd tea... <stage>Järsku.</stage> Kurat wõtku, no kas ta s' mul igalpool ees on, see Hannes Metslang? <stage>Mariale.</stage> Tüdruk, sa armastad teda?</p>
                    <stage>Maria ei wasta.</stage>
                    <p>Muidugi armastad sa teda. Muidu ei seisaks sa tema eest nii. Aga mis sa s' nüüd teed, teda laulatatakse praegu? Teda sa enam ei saa. Tule mulle.</p>
                </sp>
                <pb n="30"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Ei? Ikke ei? Kas ikke ei? Kurat wõtku, siis nii suur on siiski su wõim, sa närune Hannes Metslang! Aga siis näitan mina ka, kui suur minu wõim on: ma lähen talle kiriku ukse pääle wõlatähtedega wastu. Ta peab nägema, et ta minu käpa all on.</p>
                    <stage>Tahab minna.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Jõuram! Ärge minge!</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Pea oma suu, loll tüdruk!</p>
                    <stage>Tahab minna.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ärge minge! Ma palun Teid, ärge minge! Mõtelge, missugune päew tal täna on! Mis ütleks ema? Teie ei lähe ju ometi? Ega ei lähe?</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Ha, mis ütleks ema! Sul endal näikse kõige suurem walu olewat. Tüdruk! Sa tead wäga hästi, et ma oma sõna pean ja lähen. Tead? Aga kui tahad, teeme nii: tule naiseks — ma ei lähe.</p>
                </sp>
                <pb n="31"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>ehmatab</stage>
                    <p>Aa!</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Ütle ruttu, sääl tuleb keegi. Kaks asja on: kas lähen Metslangile wõlatähtega wastu, ehk... ehk... Noh? Ma näen, sa ei jõua täna otsusele.</p>
                    <stage>Tahab minna.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei, ei! Ärge minge. Oodake.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Noh?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ma... ma... tulen.</p>
                </sp>
                <sp who="#anu">
                    <speaker>Anu</speaker>
                    <stage>kähku sisse</stage>
                    <p>Juuljus, Juuljus! Tule nüüd ära. Järwe omad tulewad juba.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>No mis siis, kui nad tulewad. Kes ütles sulle, et ma ära pean minema, kui Järwe omad tulewad. Arwad, et ma Järwe omasid kardan. Tule siia, wanamoor!</p>
                    <stage>Anu läheb</stage>
                    <p>Mina wõtan Maria ära.</p>
                </sp>
                <sp who="#anu">
                    <speaker>Anu</speaker>
                    <p>Ohoh! Mina mõtlen, et mis ta nüüd sinna läheb, sinna kellame juure, aga tema tuleb, näe, Mariat kosima.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>See põle sinu asi!</p>
                </sp>
                <pb n="32"/>
                <sp who="#anu">
                    <speaker>Anu</speaker>
                    <p>Ei, ei, ega ei ole jah. Ega ma ei ütlegi kedagi. <stage>Mariale.</stage> Muudku sina, lapseke, oled teist tõugu ku meie. Kes teab, kas...</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Ole wait!</p>
                    <stage>Anu kuulatab</stage>
                    <p>Tulewadki teised!</p>
                    <stage>Poeb ruttu wälja. Kirikulised tulewad. Kõige ees tulewad METSLANG ja EMILIE. Üle uksepaku astudes komistab Metslang, waatab tagasi, teeb korra "hm!", kehitab õlgu ja naeratab. Nende järel JAAK ja ROOSI, siis LEENA.</stage>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>Metslangile</stage>
                    <p>Komistasid? Halb tähendus.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ah tühja! Waata, Miili, see kõik, need lilled ja need — See kogu pesa peab sinu oma olema, kui sa mind —</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mind kumardad?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ah ei! — Mind armastad.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ma mõtlesin, sa ütled, et kui ma sind kumardan. Aga mina ei kumarda sind. Ära sa seda looda, et mina sind kumardan.</p>
                </sp>
                <pb n="33"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei looda, Miili. Ainult, et sa mind armastad, seda loodan. <stage>Leenale.</stage> Waata, ema, kas ei läinud meie tuba kohe walgemaks, kui Miili siia sisse tuli. Kas näete, kas näete, ta tõi päikese enesega ühes. <stage>Tähendab akna pääle.</stage> Päikese kiired ei taha temast maha jääda. Nad tulewad temaga igale poole kaasa. Miks ei peakski nad tulema: wõib olla, pole nad kunagi kambrit walgustanud, kus nii palju õnne on, kui siin. Eks ju?</p>
                    <stage>Nagu iseenesele.</stage>
                    <p>Siin tahan ma laulu oma kaua oodatud armastusest ja õnnest laulda.</p>
                    <stage>Waljult.</stage>
                    <p>Teie ei tea, kui õnnelik ma olen! Kui saaks tagawaraks panna õnne kurbade päewade jaoks; et kui need tulewad, siis — Aga mistarwis mõtelda nende pääle nüüd! Nüüd, kus —</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>Metslangile, tasa</stage>
                    <p>Mis see Jõuram siit tahab?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ära pane teda tähelegi.</p>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <p>Näe, Jõuram kah siin.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Jaa, no wiisakus ju nõuab ikke, et noorepaarile õnne peab soowima, mis? <stage>Metslangile.</stage> Soowin õnne, härra Metslang! <stage>Toonitab pilkamisi sõna "härra".</stage> Ja et ikke kõik hästi<pb n="34"/> läheks ja et ikke seda puudust ei oleks, see on see pää asi!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Noh, see wõib ju olla, et mõnest asjast puudus tuleb, seda ei tea ju ette ütelda, aga selle asemel on meil —</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Mis asi?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Armastus. Ja see aitab paljustki üle.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Ah soo! Noojah. Keda siis!</p>
                    <stage>Kumardab Emilie poole.</stage>
                    <p>Soowin õnne, proua Metslang!</p>
                    <stage>Emilie pöörab talle selja ja ütleb tasa midagi.</stage>
                    <p>Noojah, ega kedagi, see on ju ikke niisuke loomulik asi, see naisewõtmine ja meheleminek, ega selle wasta ikke ei saa. Meie läheme Mariaga kah paari.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram #metslang #jaak #emilie #anu #roosi #leena">
                    <speaker>Kõik</speaker>
                    <p>Ohoh!</p>
                    <stage>Maria wahib aknast wälja.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>läheb Maria juure</stage>
                    <p>Tõesti, Maria? Lähed sa mehele? <stage>Tasa.</stage> Temale?</p>
                    <stage>Maria wastab pika, kurwa pilguga.</stage>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <stage>Roosile</stage>
                    <p>Einoh, siis on ju kõik korras. Seesamane, mis ta nüüd oligi... siis on ju igaühel, nõnda ütelda, oma.</p>
                </sp>
                <pb n="35"/>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>Noojah, muidu weel, et —</p>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <stage>Jõuramile</stage>
                    <p>Kuule, Jõuram, ega sa nüüd enam pahane ei ole, et sa Miilit omale ei saanud?</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Mis pahane? Ma põle pahane olnudki.</p>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <p>No siis tule ka meile... pulma.</p>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>Miks ta ei tule.</p>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <stage>wõtab Jõurami õlast sõbralikult kinni ja tõmbab teda ukse poole.</stage>
                    <p>Lähme! Ja lähme kohe minema, muidu on teistel pulmalistel igaw oodata.</p>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi.</speaker>
                    <p>Lähme jah! Mis me ikke ootame.</p>
                    <stage>Kõik hakkawad minema. Jaak, Roosi ja Jõuram ära.</stage>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>Metslangile</stage>
                    <p>Lähme!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Jah, silmapilk. Tulge, ema ja Maria.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Minge, minge, lapsed, küll meie tuleme Mariaga järele.</p>
                </sp>
                <pb n="36"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mispärast?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Noh, nii... Meil on siin weel ühte teist õiendada. Minge aga, küll me tuleme järele.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Noojah, aga tulge warsti! Sa tuled ometi, Maria? Jah?</p>
                    <stage>Pääle lühikese waheaja, tasa:</stage>
                    <p>Esimest korda elus ei saa ma täna sinust aru.</p>
                    <stage>Emiliega ära.</stage>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <stage>tuleb tagasi ja läheb Maria juure</stage>
                    <p>Aga pea sa nüüd, Maria, kõik ilusti meeles, mis sa mulle ütlesid. Ära sa enam tagasi hakka wõtma sõna. Siis, kui nii on, siis — Sa tead küll, mis ma siis teen. No jumalaga siis. Ma lähen nüüd pulma, sa tuled kah, siis wõime ju sääl weel rääkida. Ma lähen just nimelt pulma, siis nad näewad, et mu süda Miili pärast nii wäga ei walutagi, kui nad arwawad. Noh... Nojah, küll me siis...</p>
                    <stage>Ära.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>langeb nuttes Leenale kaela</stage>
                    <p>Ema!</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Mis on, mis on, mu laps?</p>
                </sp>
                <stage>EESRIIE.</stage>
                <pb n="37"/>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Teine waatus.</head>
                <stage>Seesama tuba, mis esimeses waatuses. — Teise akna all, laua pääl segamini, on kõiksugu paberid, joonistused, raamatud, kaartid, lillepotid lilledega, mullakastid heina- ja wiljaseemne proowidega jne. Esimese akna juures hööwlipink paljude teoksil olewate asjadega. Selle kohal, raamis, hööwlid, peitlid, wiilid, saed ja haamrid. Hööwlipingi kõrwal wäike sepa alas, ühe suurema ja mõne wäiksema haamriga. Selle kõrwal madal laud separiistadega ja plekist torukestega, mida Metslang oma oreli jaoks walmistanud. Põrandal wedelewad hööwlilaastud, raua ja pleki tükid. Kogu tuba kannab rohkem töökoja kui elutoa laadi. EMILIE käib toas kärsitult edas-tagasi ja waatab aeg-ajalt aknast wälja. Ta näib kedagi ootawat. Ta astub kogemata rauatükkide otsa, komistab, lükkab nad jalaga wihaselt kõrwale, läheb sepalaua juure, waatab plekist torukesi ja sõtkub jalaga mõne katki. Wiimaks sorib ta laual olewaid paberid ja kisub metsikus wihas mõne purus, tükka põrandale wisates. Teise ukse kaudu tuleb LEENA, seisab esiti waikselt ukse kõrwal ja waatab Emilie toimetust päält, siis:</stage>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Mis sa nüüd tegid, kulla laps? Kui nüüd Hannes seda näeb!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>ehmatab pisut</stage>
                    <p>Las ta näeb! Mis ta weab niisugust rämpsu siia kokku. Kas see mõni inimese elutuba on? Siin murra jalad käies ära.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ta nüüd niiwiisi on küll, aga tema on juba niisugune... Temal on wäiksest saadik alati üks ehitamine ja meister<pb n="38"/>tamine käsil. Tema ei saa wist muidu elada. Ma arwasin ka, et ehk nüüd jätab teine järele, et nagu Teie ja —</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Tema jätab järele! Iga päewaga läheb asi hullemaks. Ikka uut rämpsu kantakse juure, pärast ei ole enam, kus liikuda. Mis see tähendab? Kas see mõni inimene on? Ma olen talle küllalt ütelnud, ma olen teda palunud — ta ei kuula.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ta nüüd niiwiisi on küll... Aga katsuge temaga ära harjuda. Wõtke omale ka midagi tööd käsile, siis nagu läheb aeg rutemini edasi. Las ta siis mässab ja teeb oma asjadega mis tahab.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Soo? Mina pean temaga ära harjuma? Mispärast siis tema minuga ära ei harju? Mispärast just mina nii pean tegema, nagu tema tahab.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ega tema ei taha kedagi. Lubage talle ainult, et ta oma priitunnikesi nii tarwitada wõib kui ta tahab?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ei! Ma olen sellest jahtimisest juba tüdinud, ma ei wõi enam näha, kuida täismees kõiksugu rumalustega aega wiidab. Aeg on nüüd inimese kombel elama hakata. Nüüd ei tule ta, nagu näete, enam<pb n="39"/> kojugi. Hommikust õhtuni istutakse surnuaial ja raiutakse kiwa. Kiwid on talle armsamad kui mina.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ei ole nüüd ikka, Miilikene! Ärge pahandage, küll ta tuleb koju.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Koju jah... Waewalt saab koju, siis on ta hööwlipingi kallal, ehk tinutab neid hirmsaid torukesi kokku, ehk joonistab. Mispärast ta ei tule siis nüüd? Ma ütlesin talle, et kella kahe ajal on lõunasöök, et siis tulgu. Ta lubas tulla, aga ei tule. Ta ei tee wäljagi, kas mind ilmas on wõi ei.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Kannatust, Miilikene! Kes siis nii saab ära elada, kui iga wäikse asja pärast pahandatakse.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Iga wäikse asja pärast jah!</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Noojah, ega see siis weel kes teab mis ole. Ta on ju muidu Teile wäga hää ja lahke. Minu kadunud mees oli ometi —</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ah mis Teie mees! Pean siis mina Hannesega samuti elama, nagu Teie oma mehega elasite. Mina ei taha nii elada, noh! Ma tean küll, Teie kaitsete alati<pb n="40"/> Hannest, olgu ta niipalju süüdi kui tahes. Igaüks hoiab oma poole. Aga Teie ärge arwake, et — et —</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Taewakene, mis Te räägite, Miili! Teie olete mulle mõlemad ühewõrra armsad. Mõlemile soowin ainult hääd. Ainult hääd.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ah, mis hääd!</p>
                    <stage>Käib kärsitult paar korda edas-tagasi.</stage>
                    <p>Ma lähen talle järele; aga ütlen talle ka, et see nii edasi kesta ei tohi. Ta peab omale aru pähe wõtma, ehk —</p>
                    <stage>Esimese ukse kaudu ära.</stage>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <stage>hõikab temale järele</stage>
                    <p>Hääga, hääga, Miilikene! Ainult ilma pahanduseta, siis läheb kõik hästi.</p>
                    <stage>Läheb laua juure, korjab katkikistud paberilehed üles ja paneb laua nurga pääle.</stage>
                    <p>Ilmaaegu kiskus puruks! Kes teab, mis Hannes ütleb.</p>
                    <stage>Ohkab.</stage>
                    <p>Ei lähe neil see asi... Nemad nagu ei ole üksteise jaoks loodud, wõi mis asi see on.</p>
                    <stage>Teise akna taha ilmub METSLANG, lilled käes.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>waatab aknast sisse</stage>
                    <p>Ole hää inimene, ema, anna see mullakast mulle säält siia.</p>
                </sp>
                <pb n="41"/>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <stage>ehmatab pisut</stage>
                    <p>Mis? Ah sina oled, Hannes!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>See mullakast säält. <stage>Näitab.</stage></p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>See?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Jah.</p>
                    <stage>Leena annab kasti.</stage>
                    <p>Mina ei mõista, kust see tuleb: mõned metsalilled on isa haual ära kuiwanud. Ega sa neid ometi kaewu weega ei ole kastnud?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ei ole.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei tohi ka. Ainult jõe weega ja hommiku wara, wõi õhtul, pääle päikese loojamineku. Päewal ei tohi.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Nii ma tegin.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma tõin uued lilled. Tahan katsuda, kas nad põllumullas ülepää kaswawad.</p>
                    <stage>Istutab aknalaua pääl lillesid kasti sisse.</stage>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Kas sa Miilit ei näinud? Ta läks praegu sulle kabelisse järele.</p>
                </sp>
                <pb n="42"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei näinud. Ta läks wist mööda maanteed. Mina tulin läbi kaasiku, et lillesid ühes wõtta. Mis sääl on siis? Mispärast ta järele tuli?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ta ootas sind lõunale... Sa ei tulnud...</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Oh sa armas aeg! Kas ma siis nii punktipääl pean tulema? Mis häda tal on?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ei kedagi, aga — Ega sa pahaseks ei saa, Hannes, kui ma sulle midagi räägin?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Waata —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Oota, ma tulen sisse, siis räägime.</p>
                    <stage>Lõpetab istutamise ja tõstab kasti akna alla maha.</stage>
                    <p>Soo, saab siis nüüd näha, <stage>Õrnalt.</stage> Aga ainult jõe wett neile wäetikestele.</p>
                    <stage>Tuleb esimese ukse kaudu sisse.</stage>
                    <p>Noh, mis sääl siis on, ema?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ta nüüd on küll nii, et ega see minu asi ei ole... aga ma räägin hää pärast.</p>
                </sp>
                <pb n="43"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma tean seda.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Waata... Miili on sinu pääle pahane... Wõi mitte pahane, aga nii... nukker natuke... et sa... nii nagu on, et sa liiga palju sehkendad... ja neid torukesi teed... ja tuba korras ei hoia... ja, nagu nüüd on, et sa päewad otsa kabelis oled ja...</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma tean seda. Miili tahab, et ma kõik siia paika jätaksin ja linna koliksin. Ma tean.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ei, ega ta siis kes teab kui pahane ei ole, aga... Waata, ta on ikka weel noor ja... Sa peaks nagu ikka rohkem tema juures olema ja temaga rääkima ja... Ja püüdma tema meele järele olla... Ta nüüd on nii küll, et eks sa ise tea, mis sa teed, aga ma räägin ainult hää pärast. Waata, temal on igaw üksi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Igaw? Olen's mina sellejuures süüdi? Kulla ema, ütle nüüd ise — sa oled kõige selle aja siin olnud ja näinud, kuida me elame — kas olen ma temale halb olnud? Olen ma talle kunagi paha sõna ütelnud?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ei, ei, Hannes! Ei ole. Ega ta selle<pb n="44"/> üle ei kaebagi. Ta ei taha, et sa kiwa käid raidumas ja... Ikka kõiki neid sinu asju siin... et see nagu ei olewat täismehe töö.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>See on see asi! Ma tean. See ongi, millest tema aru ei saa. Olen talle mitu korda püüdnud seletada, et see samasugune töö on kui kündmine ja äestamine; wõib olla, weel suuremgi. Aga ta ei saa sellest aru. Temale on juba wanematest niisugune kopika pääl wäljarehkendamine sisse juurdunud ja seda ei wõta talt enam keegi wälja. Tema ei saa aru tööst, kus raha kohe näha ei ole. Wõib olla, ei saa ka sina sellest aru, aga sina armastad ja usaldad mind ja sellepärast ei tee sa mulle ka etteheiteid, kuna tema —</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Hannes, ka Miili armastab sind.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma nagu ei tahaks seda uskuda, sest — sest — armastus peab ikka midagi muud olema kui —</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Mis sa räägid, Hannes! Muidugi armastab ta sind. Waata, nüüdki läks ta sulle järele. Ta kurtis wäga, et söök külmaks läheb, enne kui sa tuled.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei tea, ema, kas see on armastus?<pb n="45"/> Wõi kui see ka on omawiisi armastus, siis ei saa mina sellest aru, nagu tema minu tööst aru ei saa.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Aga kas sa ei mäleta, kui sa haige olid, missuguse hoolega ta sind põetas?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Miks ei. Ta tegi ju kõik nii täpipäält tohtri eeskirja järele, et seda aina imestama peab: isegi siis ei lasknud ta mul kuume pudelid ümbert wõtta, kui ma juba ära nõrkesin. Ja juua ei annud ta mulle ka enne, kui ta tohtri käest järele küsis, kas ja kui palju mulle wett anda tohib. Ja, ma mäletan seda.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Noojah, kas ei teinud ta seda kõik armastusest?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma ei tea... Ükski tema pilk ei näitanud seda. Kas ei olnud see ainult hirm leseks jääda?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ah siis see ka ei olnud armastus? Missugust armastust siis sina tahad, kulla laps?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>mõttes, nagu enesele</stage>
                    <p>Suurt, ennastsalgawat armastust, kus ainult teistele elatakse ja enda õnne teise õnnes nähakse.</p>
                    <stage>Mängib orelit ja kuulatab teraselt igat heli. Hakkab siis oreli kallal tööle. Leena waatab waikides päält.</stage>
                </sp>
                <pb n="46"/>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <stage>pääle waikuse</stage>
                    <p>Ta nüüd on niiwiisi küll, aga siiski, Hannes, katsu temale hää olla. Wõib olla, tuleb weel see niisugune armastus, nagu sa räägid.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma olen temale hää.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Nojaa, sa oled küll, jah... Ja ehk läheb pärast kõik weel hästi. Kes teab... Waata, las Miili saab emaks... siis ei ole tal enam igaw... Küll sa siis näed, kuida laps teid ühendab. Siis algab teil nagu uus elu ja siis näete ka üksteise õnnes enese õnne. Ole hää laps... Püüa hääga läbi saada. Ainult ilma pahanduseta ja kärsituseta, siis läheb kõik hästi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>jätab töö seisma, kuulatab</stage>
                    <p>Tõesti? On siis tõesti nii, et laps meid ühendada jõuab?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Küll sa näed. Oota ainult. Kannatust, kannatust, rumal poisike!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>usub kohe</stage>
                    <p>Ah tõesti? Ma ei teadnud seda. See wõib olla, see wõib olla. Ja mis sest,<pb n="47"/> kui mina kõrwale peaksin jääma, kui ta ainult last armastaks — mis siis. Ühtki wägewat tundmust tahaksin Miilis näha: wõib olla, wõiksin teda siis jälle armastada, nagu meie pulmapäewal.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Sa saad seda näha ja hakkad teda jälle armastama, nagu pulmapäewal.</p>
                    <stage>Waatab akna poole.</stage>
                    <p>Emilie tuleb.</p>
                    <stage>Ähwardab sõrmega.</stage>
                    <p>Hääga, ainult hääga, Hannes! Ainult ilma pahanduseta, siis läheb kõik hästi.</p>
                    <stage>Teise ukse kaudu ära.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>mängib orelit ja kuulatab teraselt hääli</stage>
                    <p>Hmh, täna kostab see wingumine iseäranis wälja. Ons tõesti wilede süü? Nojaa, aga kes siis ütlebki, et wiled just niisugused peawad olema? Mispärast ei wõi nad, näituseks —</p>
                    <stage>Läheb sepalaua juure ja wõtab ühe plekist torukese kätte.</stage>
                    <stage>Emilie tuleb ärritatult sisse.</stage>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Soo, nüüd oled sa kodu?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Sa just kui meelega peidad ennast minu eest.</p>
                </sp>
                <pb n="48"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei.</p>
                    <stage>Töötab oreli kallal edasi.</stage>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Sa pidid kella kaheks lõunale tulema.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma jäin weerand tundi hiljaks.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ja mispärast?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma tõin lillesid ühes, et katsuda, kas —</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Nojaa, lilled ja kõiksugu muu rämps on sulle alati tähtsam kui mina.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kas sa ei saaks, Miili, kuidagi läbi ilma selle sõnata "rämps"? Wõta "rämpsu" asemele, näituseks —</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ma näen, sa tahad mind pilgata. Hääküll, ma olen sellega juba harjunud.</p>
                    <stage>Tahab teise tuppa minna.</stage>
                    <p>Ole nii hää, tule sööma.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Tänan, ma ei taha praegu süüa.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ei taha süüa? Kell on juba pool kolm.</p>
                </sp>
                <pb n="49"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Minu kõht ei käi kella järele. Ma söön siis, kui mul isu on.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Aga söök läheb külmaks. Sellepärast ma sulle järele tulingi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei tee wiga. Ma sõin kolm suwe järgimööda külma toitu, kui ma Tõugu soos tööl olin. Kõik ainult harjumine. Mispärast peab inimene just kuumalt omale sööki sisse wõtma? Loomad, näituseks...</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Soo, see on jälle midagi uut. Miks sa siis rohtu ei söö, kui sa loomade wiisi tahad elada?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei ole sugugi wõimatu. On üks osa inimesi, kes ainult taimedest elawad.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Need on wist samasugused pöörased nagu sina.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>pool paluwalt, pool pilkamisi</stage>
                    <p>Miilikene, olen siis mina pöörane?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Nii kaua, kui sa oma jahtimist ei jäta kõige selle —<pb n="50"/></p>
                    <stage>Tähendab toas olewa kraami pääle.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kõige selle — Ainult mitte "rämpsuga", nagu meil maha oli tehtud!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Nojah, niikaua kui sa oma jahtimist kõigi nende tühjade asjadega ei jäta —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Olen ma pöörane — hääküll!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Jah. Ja seda tahtsin ma sulle just täna ütelda... et sa teaks... kumba walida: mind, wõi neid asju. Sest kauem ei taha ma enam oodata.</p>
                    <stage>Nutab.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>õrnalt</stage>
                    <p>Miilikene, tule siia!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis sa tahad minust?</p>
                    <stage>Läheb aegapidi.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Tule siia, ma räägin sulle midagi.</p>
                    <stage>Wõtab ühe käega Emilie ümbert kinni, kuna ta teisega orelit mängib. Tema toon muutub õrnaks ja südamlikuks.</stage>
                    <p>Kas kuuled? Wingub. Eks ju? <stage>Emilie raputab pääd.</stage> Kuula teraselt! On ju? <stage>Jätab mängimise.</stage> <pb n="51"/> Noojah, ja mina tahan, et meie orelil puhtad hääled oleksid. Ütle, mis on selles paha?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Selles ei ole midagi. Kui aga neid hirmsaid mullakastisid ei oleks, ja neid taimi —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Miilikene, kas sa siis lillesid ei armasta? Need on ju lilled. Waata nende kui lillede pääle, küll sa näed, kui armsaks nad sulle lähewad. Wõib olla, hakkan ma ühekorra sood harima —</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ühtegi sood ei ole sul waja harida.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma ütlen: wõib olla. Kust wõid sa teada, mis elus kõik ette tuleb. Wõib olla, hakkan ühekorra siiski sood harima. Ja selleks peab mul ju ometi teadmisi olema. Selleks pean ma, näituseks, wiljataimi tundma õppima, kuida tean ma muidu sohu midagi külwata. Eks ju?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Kui see ka nii on, aga mistarwis kritseldad sa ühtelugu kõiksugu paberilipakate pääle. <stage>Tähendab laua poole.</stage> Waata, missugune hunik neid sääl on. Mistarwis siis need on?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ah mistarwis? Silmapilk. Wõtame<pb n="52"/> kõige esimese, mis kätte puutub, ja waatame, mistarwis ta on. Näituseks see. <stage>Wõtab, waatab.</stage> Hm... Arwad, et see nii ilmaaegne kritseldus on? See on Mustasoo plaan. Mis sa arwad, ma pean ometi enne sood tundma, kui sääl tööle hakkan; muidu ei tea ma ju, näituseks, missuguses sihis kraawisidki kaewata. Eks ju?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>tähendab uuesti laua pääle</stage>
                    <p>Aga need teised?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Wõtame mõne teise.</p>
                    <stage>Wõtab teise paberilehe.</stage>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>waatab</stage>
                    <p>Rist? Mis tarwis see on?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>See on joonistus, mille järele ma hauakiwi ja risti isa hauale raiun. Selle jaoks on mul juba suur kiwi Wäljaotsal walmis waadatud. Küsimine on ainult, kuida seda siia saab. Wedu nõuab suurt kulu.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>No see on ometi päris ilmaaegu.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kuida nii?</p>
                </sp>
                <pb n="53"/>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Tee lihtne hauakiwi, pane rauast rist, nagu kõigil. Mistarwis niisugusega aega wiita.</p>
                    <stage>Raputab pääd.</stage>
                    <p>Ei, see on juba päris ilmaaegu.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei ole ilmaaegu, Miili. Ma tahan isa mälestuseks midagi õige ilusat teha: hauakiwi ja risti ühestainsast kiwist wälja raiduda. Ja siia pääle, nagu näed, tuleb tema sündimise ja surma aasta, kibuwitsa kroonis.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mispärast kibuwitsa kroonis?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>See on ilus.</p>
                    <stage>Joonistust waadeldes.</stage>
                    <p>Wõib ju ka mõni Pühakirja salm, nagu siin kõrwal... wõi palmioks, wõi... Muudkui meie maal ei ole palmisid... nii et siis...</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Siis juba marmorist rist, kui raudrist ei kõlba.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei. Ka marmori ei ole meil. Seesama raudkiwi oli tema sõber eluajal, olgu ta seda ka pääle surma. Ja haual — oled sa tähele pannud — on ka ainult tema wanad<pb n="54"/> sõbrad — metsa lilled. Ei tea, nüüd on neist mõned ära kuiwanud. Arwan, et neid õieti ei kastetud.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Kuida neid peab siis kastma? Mina ei ole neid küll rohkem kastnud kui ühe korra, kui Leena haige oli.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kaewu wõi jõe weega?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Kaewu weega. Ei tahtnud jõele minna.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Nojaa, seda arwasin kohe. Aga seda ei tohi, Miilikene. Ainult jõe weega...</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Eks siis istuta parem aialillesid, nagu teistel haudadel. Need ei karda —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei, ei. Olgu ainult tema wanad sõbrad tema juures.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ah, temale sääl all on ükskõik.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>kurwalt</stage>
                    <p>Temale on ükskõik.</p>
                </sp>
                <pb n="55"/>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Siis ei maksa parem aega wiita. Parem tee wõerastele ristikiwa, siis saad raha.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>On sul millestki puudus?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ei, mitte sellepärast aga...</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Noojah — aga? Ma raiun ka wõerastele ristikiwa, mispärast ei peaks ma isa hauda ehtima, nagu see mulle ilus näib.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ei, ma ei ütlegi, et sa ainult wõerastele ristikiwa pead raiduma. Sul ei ole neid kellegile waja raiduda. Lähme linna. Sääl on meil palju parem elada.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis tükis on meil sääl parem?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis tükis? Sääl oled sa oma peremees; tuled ja lähed, millal ise tahad. Siin — kellamees. Mõni amet meie jaoks. Igaühele assatada ja taga ajada. Tõesti, ma ei oleks sulle tulnud, kui ma oleks teadnud, et sind siit nii raske on lahti kangutada.</p>
                </sp>
                <pb n="56"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>pilgates</stage>
                    <p>Sa waene kannataja!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ei, sa wõid pilgata nii palju kui tahad, aga seda ütlesin ma sulle juba alguses, et mulle siin ei meeldi. Ja ülepää, kui ma maale oleks tahtnud jääda, siis —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Siis?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Siis oleksin ka jäänud, ja mitte just kellamehe majasse elama tulnud.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ahhaa — Jõuram! Siis sellepärast jätsidki Jõurami maha ja tulid mulle, et linna saaks?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ja, just... Et sina nagu haritud oled ja —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Wähe nagu...</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis wähe?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Armastuse pääle ehitatakse abielu, mitte hariduse pääle.</p>
                </sp>
                <pb n="57"/>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ah, ära hakka jälle filosofeerima, mul on sinu targutustest juba küllalt.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>mõttes</stage>
                    <p>Mis ajab inimest ära kohalt, kus ta sündinud ja üles kaswanud?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis hoiab inimest sääl kinni, kus ta ainult kellamees, kui ta paremat kohta wõib saada. Mis peab sind siin kinni? Ega ometi see rist? See?</p>
                    <stage>Tähendab joonistuse pääle.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ka see. Kõik. Õiguse pärast tunnen ennast siin rohkem enese peremehe olewat, kui kusagil mujal. <stage>Järsku.</stage> Ma ei taha siit ära minna. Wõib olla, kunagi pärast poole, aga praegu mitte.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Praegu tahad ainult kiwa täksida, seda siin <stage>orelit</stage> kräunutada ja kõiksugu umbrohuga jannata.</p>
                    <stage>Metslang naerab haawatuna.</stage>
                    <p>Mis sa naerad? See on ju nii.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Missuguse põlgusega sa minu tööst räägid!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Oleks see olewat töö!</p>
                    <p>Noh, ütleme: sa teed orelile puhta hääle, õpid taimi tundma, teed isa hauale risti... Aga siis?</p>
                </sp>
                <pb n="58"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Siis —? Siis olen ma ometi midagi teinud. Eks ju?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Siis tuled ära siit?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Wõib olla, et siis tulen. Tahaksin kusagile minna ja midagi õppida.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Õppida? Mis asja?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ükskõik. Näituseks orelitegemist, wõi sookuiwatamist, wõi kiwiraidumist...</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Imelik! Sa mõistad ju seda kõik.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ah ei. Siin juurdlen ma mõne asja kallal, murran oma pääd, ja saan alles lõpmata katsete järele seda kätte, mis teised juba ammu kui üleüldiselt tuttawat asja tunnewad. Weel ei tea ma midagi, aga tahaksin teada saada. Ja siis, kui ma tean, mis seni leitud ja tehtud, siis wõin edasi ehitada.</p>
                </sp>
                <pb n="59"/>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ära aja rumalat juttu. Sa pead omate linna koha wõtma.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>ei pane Emilie ütelust tähele. Ta räägib prohwetlikult edasi.</stage>
                    <p>Siis wõin edasi ehitada, nii kaugele kui jõuan, ja teed näidata sellele, kes pärast mind tuleb. Wõib olla, koguni oma lapsele?</p>
                    <stage>Tal tärkab uus mõte.</stage>
                    <p>Oma lapsele! Teed näidata oma lapsele! Nojah, sest rääkis ema. Muidugi, emal on ju õigus. Miks ei peaks laps meid ühendama? Siis ei ole sul, Miilikene, enam igaw, siis lased sa mind kõik teha, mis ma iganes tahan, sest siis tead ju: kõik sünnib meie lapse hääks. Eks ju?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Millest sa siis nüüd räägid?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Millest? Meie õnnest.</p>
                    <stage>Wõtab Emilie käed oma kätte.</stage>
                    <p>Ütle, Miili, ons juba loota?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis asja?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis asja! Sa ära kiusa mind.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis... mis...</p>
                </sp>
                <pb n="60"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>Waatab Emiliele usutlewalt silmi.</stage>
                    <p>Miili! Ons juba —?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Jah.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Jah? <stage>Suuandmine.</stage> Oo, siis tuleb õnn! Siis tuleb õnn!</p>
                    <stage>Astub kõrwale, iseeneses:</stage>
                    <p>Siis ometi — Siis ometi — Ma ei jõua oodata!</p>
                    <stage>Emilie waatleb teda pilkawa naeratusega.</stage>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ära keema mine. Ma tegin nalja.</p>
                    <stage>Metslang waatab Emiliele tummalt otsa.</stage>
                    <p>Mis sa wahid!</p>
                    <stage>Naerab.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Tehakse siis niisugust nalja? Wõi tahad mind hirmutada?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ei, ei. Nalja tegin. Kui rumal sa oled. Kes siis... Ei ole ju ilus, kui nii ruttu pääle pulmi... Pärast poole... Jah, jah... Ega sa sellepärast ometi pahaseks ei saa?</p>
                    <stage>Metslang waikib.</stage>
                    <p>Hannes?</p>
                </sp>
                <pb n="61"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Nalja? Kas tõesti nalja? Ma ei tea, mis ma sulle selle pääle pean ütlema.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Sa ära ütle midagi. Hakkame mõnda teist juttu, mis me ilmaaegu waidleme.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>Läheb Emiliest eemale.</stage>
                    <p>Ei, see on juba liig!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis on liig?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mind nii petta. Mõtle ometi: ma olen ju sinu mees. Wõi ei ole?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ah, Hannes, sellepärast sa siis kohe wihastad! Waata, palju mina sinuga kannatanud olen, ja —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>pilkamisi</stage>
                    <p>Ja, sa oled minuga tõesti palju kannatanud.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>tal on piinlik</stage>
                    <p>Ei... mis sääl nüüd... Meie läheme siit ära, linna wõi kuhugile... Ja sääl siis... Sääl, Hannes, sääl...</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei, nüüd just ei lähe ma siit ära.</p>
                </sp>
                <pb n="62"/>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Nüüd just ei lähe?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei. Nüüd just ei lähe. Oleks nii, siis weel... Aga nüüd — ei.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Hannes, kas sa siis sellepärast tõesti pahane oled?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mõtle, inimene, mis sa minuga teed! Ainus lootus oli laps. Nüüd tuled sina ja ütled, see ei ole ilus.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>paluwalt</stage>
                    <p>Hannes!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mine minust kaugemale!</p>
                    <stage>Piinlik waikus. Üks WANA MEES astub esimesest uksest sisse.</stage>
                </sp>
                <sp who="#wana-mees">
                    <speaker>Wana mees</speaker>
                    <p>Tere!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>tasa</stage>
                    <p>Tere!</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-mees">
                    <speaker>Wana mees</speaker>
                    <p>Kuule, kellamees, ole hää, löö hingekella. Minu poeg suri praegu ära.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Poeg suri ära? Sa waene mees! Tulen kohe.</p>
                    <stage>Wõtab mütsi ja läheb mehega ühes wälja. Ukse päält Emiliele:</stage>
                    <p>Naine, nüüd lähen ja löön kaks surmakella: ühe selle mehe pojale, teise — oma õnnele. Mõlemad on surnud. Eks ju?</p>
                    <stage>Ära.</stage>
                </sp>
                <pb n="63"/>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>Hüüab temale järele.</stage>
                    <p>Hannes!</p>
                    <stage>LEENA tuleb teisest uksest.</stage>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Siin oli nagu keegi wõeras?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>wihaselt</stage>
                    <p>Pagan teab, mis Te Hannesele ette olete rääkinud!</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <stage>kohkunult</stage>
                    <p>Mina? Mina?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Teie, Teie jah!</p>
                    <stage>Wõtab suurräti ümber ja läheb ruttu ukse juure. Põrkab uksel MARIAGA kokku ja mõedab teda wihase pilguga. Ära. Leena läheb Mariale wastu.</stage>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Sina, Maria? Kus sa elad ometi, et sa enam meid kunagi waatama ei tule?</p>
                    <stage>Wõtab Maria käed oma kätte.</stage>
                    <p>Kuule, sind ei ole enam äragi tunda. Kahwatu ja kõhnake... Kas sa haige oled?</p>
                </sp>
                <pb n="64"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Mis sul siis wiga on?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Oh!.. Kas Hannes kodus on?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ei, Hannest ei ole praegu kodus.</p>
                    <stage>Kiriku kell kakkab lööma.</stage>
                    <p>Kuule, ta on tornis. Siin oli praegu üks wõeras mees, see käis teda wist kutsumas.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Maetakse kedagi?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Minu teada mitte. Wist on hingekell. Oh, Mariakene, meil oli siin praegu suur pahandus. Ei saa teised läbi, loomakesed. Hannes ja Miili... Ei tea, mis asi see on. Nüüd weel mina wahepääl süüdi et — Ei tea, kuhu ta nüüd läks ise, see Miili? Kas läks õige Järwele meie pääle kaebama wõi?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Kas nad... ei saa läbi?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ei. Meel läheb kurwaks, kui waata. Wõiks ometi hääga läbi ajada, aga — Aga tule nüüd istu, räägi, kuda ise elad.</p>
                </sp>
                <pb n="65"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>istub</stage>
                    <p>Mis ma elan... <stage>Ohkab.</stage></p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Käib su käsi halwasti?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Jah, ema.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Wäga halwasti?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Halwemini ei saa enam.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Mis on siis? On Jõuram sulle kuri?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Jah.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ma ei tea, läksin ühekorra teilt mööda, siis oli ta parajasti õues ja manas kedagi suure häälega.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ta manab alati. Ta on halb inimene.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Joob ta?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Hirmsasti.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Mispärast ta siis sinule nii kuri on?</p>
                </sp>
                <pb n="66"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>kehitab õlgu</stage>
                    <p>Ta on...</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Waene Maria! Ei ole sul õnne. Waeseks lapseks jäid warakult ja nüüd said halwa mehe —</p>
                    <stage>Maria hakkab nutma.</stage>
                    <p>Ära nuta, ära nuta, Maria. Kannatust! Wõib olla, läheb ükskord weel kõik hästi. Sa hakka jälle tihemini meil käima. Nii, nagu ennemalt. Tule alati siia, kui süda raske on, räägi minule ära, küll sa näed, siis on sul palju kergem.</p>
                    <p>Kas tuled?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Küll ma tulen.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Tule, tule jah, ole hää laps! Ootasin sind nüüdki alati, aga sa ei tulnud. Mispärast sa ei tulnud? Arwasin juba, et sa meile wõeraks oled jäänud. Arwasin, et sul nii hää põli on, et meid ära unustasid. Ära nuta, ära nuta, ole hää laps! Kõik kurbused lähewad ühekorra mööda. Kõik lähewad mööda. Kas sa mäletad weel — see oli wist Hannese ja Miili pulmapäewal — kui sa küsisid, kas ka kõige suurem kurbus ununeb? Eks olnud? Ja sa jäid kohe rahule, kui ma ütlesin, et ununeb. Ja tõesti, kõik läheb mööda ja ununeb ükskord. Ainult kannatust!</p>
                </sp>
                <pb n="67"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Kõik läheb mööda ja ununeb ükskord — ma tean seda, aga — oh Issand! — millal see tuleb? Ma ei jõua enam kannatada.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ta nüüd niiwiisi on küll... Aga, laps, terwe elu ei ole muud kui kannatus. Mõtle kui palju See kannatas, kes meie eest suri?</p>
                    <stage>Kella löögid waikiwad.</stage>
                    <p>Kell jäi wait. Küll nüüd tuleb Hannes kohe. Aga kuule, Mariakene, mis ma sulle ütlen: püüa Jõurami wastu hää ja lahke olla, tee kõik, mis ta tahab, küll sa näed, siis on tema sinu wastu ka parem. Ta nüüd on niiwiisi küll, et esiti on see sul raske, aga sinna ei ole midagi parata. Kannatust! Hääga, ainult hääga, Maria. Ainult ilma pahanduseta, siis läheb kõik hästi.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Aga ma ei wõi ju kõike teha, mis ta tahab. Ma ei wõi.</p>
                    <stage>METSLANG tuleb. Maria tõuseb kähku püsti, pühib silmi ja läheb akna juure, et oma nutust nägu warjata.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>nagu enesele</stage>
                    <p>See kell käänab ühekorra minu kaela, kes seda ei usu.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Mis sa ütlesid? Kes käänab su kaela?</p>
                </sp>
                <pb n="68"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kell, tornis.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Noh?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Postid on läbi kulunud. Põrmukene hoiab weel pidet kinni. Kui see ka läbi kulub, siis kukub kell mulle kaela.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Siis räägi ometi õpetajale.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Olen rääkinud. Tegin joonistusegi uute postide jaoks walmis, aga õpetaja ütleb, et konwent naerwat ainult — kiriku kell kukkuwat nüüd maha! Kes seda enne olewat kuulnud!</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Siis mingu waadaku.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Konwendi liikmete pääd ei kannata nii kõrgele ronida.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>No-jah.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Nende arwates kestawad pühitsetud asjad igawesti. Aga ma ei imesta sugugi, kui kogu see kirik ühel hääl päewal sisse langeb. Ta on wana. Altari kohal, müüris on laiad praod. Paremal pool<pb n="69"/> on lagi märksa alla langenud. See ei tähenda hääd. Aga...</p>
                    <stage>Kehitab õlgu ja otsib midagi laua päält paberite hulgast.</stage>
                    <p>Kuhu ta siis on jäänud?</p>
                    <stage>Silmab purukskistud joonistuse tükka.</stage>
                    <p>No kes seda on teinud? See ongi postide joonistus. Kes ta puruks rebis?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Mina... mina... Kogemata...</p>
                    <p>Ta oli maha kukkunud.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Sina ära rebi ühtegi lehekest puruks. Olgu maas, see ei tähenda weel, et ma ta ära olen wiskanud.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ära pahanda, ma olen teinekord ettewaatlikum. <stage>Tähendab Maria pääle.</stage> Maria tahtis sinuga rääkida.</p>
                    <stage>Pikkamisi teise ukse kaudu ära.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Maria? On's see Maria?</p>
                    <stage>Läheb Maria juure.</stage>
                    <p>Maria, kas sina oled? <stage>Sirutab talle käed wastu.</stage> Tere! Kus sa oled olnud kõige selle aja. Mis Jõuram teeb? On ta minu pääle ikka weel wihane? <stage>Kurwalt.</stage> Ütle talle, ärgu olgu wihane, sest — sest — Oled sina õnnelik?</p>
                    <stage>Maria raputab pääd.</stage>
                    <p>Sina ka mitte? Ma näen seda.</p>
                </sp>
                <pb n="70"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Kust sa näed?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Sinu näost.</p>
                    <stage>Lühikene waheaeg.</stage>
                    <p>Jah, mis teha, õnn pole oma käega wõtta. Täna anti minule ka wiimane hoop. Praegu lõin oma õnnele surmakella.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ema ütles, sul olewat Miiliga pahandus olnud?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Miilis ei leidnud ma oma õnne. Siis ootasin last. Et ehk see tooh õnne. Emilie ütleb, see ei olla ilus, kui nii ruttu pääle pulmi...</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ah!</p>
                    <stage>Waheaeg.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Nii on jah asjad, kallis Maria. Juba arwad, et nüüd on ta käes, nüüd tuleb õnn — paar silmapilku hiljem näed, et kõik oli ainult pettepilt. Kõik ainult pettepilt.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Siis olen mina wähem õnnetu: mina ei lootnud midagi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kes teab. Minul oli silmapilkusid,<pb n="71"/> kus ma õnne sisse uskusin, kus tema lähedust tundsin. Sinul ei ole sedagi. Eks ju?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>pääle waikuse</stage>
                    <p>Sa ütled, täna anti sulle wiimane hoop?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Oled sa kindel, et see wiimane oli?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Minul ei ole enam midagi kaotada.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>On. Ema.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>langeb kokku</stage>
                    <p>Ema? Kas siis — kas siis —</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>annab Metslangile wäikse, paberisse mässitud pakikese.</stage>
                    <p>Ma tõin sulle raha.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Raha? Minule? Kust kohalt? Mistarwis? Kiwi jaoks, jah? Maria, kas kiwi jaoks?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei. Mitte kiwi jaoks. Sa oled ikka weel laps. Mul hakkab hirm sinu pärast.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja, aga —</p>
                </sp>
                <pb n="72"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Sul on wõlad. Sa pead oma wõlad ära maksma.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Wõlad, ja. On siis nendega rutt?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Nendega on rutt.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mispärast? Ma maksan kõik... pikkamisi.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Aga kui su käest kõik korraga nõutakse?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kõik korraga? Mispärast? Mispärast kõik korraga?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Tuleb keegi, nõuab...</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kes tuleb?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Tuleb keegi...</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Jah, aga — Nojaa, hääküll, ta tuleb, nõuab... Aga kui mul ei ole kohe maksta?</p>
                </sp>
                <pb n="73"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Sa tead küll, mis siis tehakse.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Aga kui ma laenan kuskilt?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Sulle ei laenata enam.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei laenata enam — Ma lähen Järwe Jaagu juure.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei, sinna ei lähe sa mitte.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mispärast?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei ole ilus. Nagu ei saaks sa oma jõuga läbi ja paluksid äialt abi. Ja weel nüüd, kus sa Miiliga —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja, ja. Ei, sinna mitte.</p>
                    <stage>Mõttes.</stage>
                    <p>Aga mis siis teha? Ema ei tohi ometi lausa taewa alla jääda. Sul on õigus, mul on weel midagi kaotada — ema. <stage>Mõtleb.</stage> Mis teha?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ära maksta wõlad.</p>
                    <stage>Tähendab toodud raha pääle.</stage>
                </sp>
                <pb n="74"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Selle tarwis tõid mulle raha. Nüüd saan aru. Nüüd saan aru. Aga kes, kes wõib minult nõuda korraga kõiki wõlgasid?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Jõuram. Ta ostis kõik sinu wõlatähed ära.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>saab aru</stage>
                    <p>Kas ta siis minu pääle ikka weel wihane on?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Meil ei unustata nii ruttu.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Seepääle mõtlesin ma kõige wähem. Ja sina — sina — Kust said sa selle raha?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Korjasin... mustade päewade jaoks.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja tood nüüd minule?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ja. Sinul on nüüd mustad päewad.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja aga... mis olen siis mina sulle? Mis inimene sa oled, Maria?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Oh, see on nii wäike asi. Luba mulle<pb n="75"/> ainult, et sa selle raha wõlgade jaoks hoiad?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Muidugi, Maria. Muidugi. Tänaksin, ütleksin sulle midagi, aga ei mõista midagi ütelda. Hädas tuntakse sõpra. Sina, Maria, oled minu sõber. Tänapäew maksan Jõuramile ära ja ema ei pea kunagi teada saama, et teda puudus ähwardas. Eks ju? Ja selle <stage>tõmbab oreli seina äärest kaugemale</stage> müün ära ja toon kiwi. Siis on kõik korras.</p>
                    <stage>Jääb mõttesse.</stage>
                    <p>Üks asi paneb mind siiski imestama. Mispärast ootab Jõuram nii kaua, kui tal minu wõlakirjad käes on?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Kes teab.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja kui mõtlema hakkan, siis ei saa ma ühest teisest asjast ka aru: mispärast läksid sa Jõuramile; sa teadsid, missugune inimene ta on?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Missugune tüdruk ei taha mehele minna, iseäranis rikkale mehele.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Oled siis sina samasugune kui teised?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ma olen samasugune kui kõik teised.</p>
                </sp>
                <pb n="76"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei. Ma ei tea... Ma ei usu, et keegi teine minu wastu nii hää —</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ütlesid praegu, et su sõber olen.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja, sa oled minu sõber.</p>
                    <stage>Teeb liigutuse, nagu tahaks ta Maria ümbert kinni wõtta, aga hoiab end tagasi.</stage>
                    <p>Küll tahaks sind õnnelikuna näha! Aga kes wõis teada...</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ütlesin sulle juba, ma ei lootnud midagi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>See ongi, millest ma aru ei saa. Mispärast läksid sa temale? Ainult, et mehele saada? Seda ei usu ma iialgi. Maria, sul on mulle paljugi ütelda, aga sa ei ütle.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>tasa</stage>
                    <p>See on ükskõik. Wõib olla tahtsin, et keegi teine seeläbi õnnelik oleks. Ehk nägin selle teise õnnes ka enese õnne.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Nägid teise õnnes enese õnne? On siis niisuguseid inimesi maailmas? Peaaegu kahtlen selle juures, aga et sina seda ütled... Kes oli see teine?</p>
                </sp>
                <pb n="77"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ükskõik. See on ükskõik. Näituseks... Näituseks...</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kes?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>tasa</stage>
                    <p>Sina.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mina? Mina? Minu pärast siis? On see tõesti õigus? Ainult et mina Jõurami eest kaitsta? Minu eest andsid sina oma eluõnne ära, Maria? Mõtle, mis sa tegid!</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ma oleksin rohkemgi annud, kui mul weel midagi oleks olnud.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Nüüd mõistan kõik.</p>
                    <stage>Waheaeg.</stage>
                    <p>Aga mispärast nii suur ohwer? Teisi teesid oleks olnud. Mispärast ei küsinud sa enne minult nõu?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Sa olid nii õnnelik seekord, kuida julgesin segada seda õnne. Ma ei oleks ka nüüd tulnud, aga ma teadsin, sa ei ole enam õnnelik.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Olen nagu unenäos. Ütle, Maria,<pb n="78"/> kuida jõuan sinu lõpmata suurmeelt tasuda?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Midagi ei ole waja tasuda.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kui sul kunagi sõpra waja on, siis olen mina su eest walmis oma hinge andma. See on kõik. Muud midagi.</p>
                    <stage>Lühikene waheaeg.</stage>
                    <p>Ühe pettepildi eest nii suur ohwer!</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Küllalt. Ma olin walmis ohwrit tooma, aga seda ei ole waja.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Sa räägid weel ühest —</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ja. Kui sa weel õnnelik oleksid, nagu siis...</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis teeksid sa siis weel, sa imelik inimene?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Siis annaksin end Jõurami kätte kui naine... Nagu naine kunagi... Sünnitaksin temale lapsi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Seda? Aga nüüd? Aga seni?</p>
                </sp>
                <pb n="79"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Seni ei ole ma weel tema naine olnud.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja tema?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>On mind meelitanud, ähwardanud, piinanud... Tänaseni andis ta mulle aega walida: tema naiseks saada, ehk —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ehk?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ehk ta hakkab sinult wõlgasid nõudma. Ta ähwardas mind ammugi sinu wõlgadega. Ta arwas üsna õieti, et kui ma kord sinu pärast temale läksin, et siis sinu eest ka kõige muu pääle walmis olen. Ja ma oleksin ka... Oleksin ka... Kuid nüüd ei ole seda enam tarwis.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Nüüd ei ole seda enam tarwis, ja. Midagi ei oleks tarwis olnud, kallis Maria. Kuida julgen ma sinule nüüd weel silmi waadata, sinule, kes sa minu pärast nii palju kannatad?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Oh... Ma pean Jumalat tänama.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis eest?</p>
                </sp>
                <pb n="80"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Et — et — ma pääsenud olen. Missugused lapsed oleksid niisugusel isal, nagu Jõuram? Hirmus, kui minu poeg ühekorra oma naise wastu nii halb on, nagu Jõuram minule.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis sa ütlesid? Sa tänad Jumalat, et — et — Ja mina? Mis oleks siis minul loota?</p>
                    <p>Ma ei tea, ma ei taha kohtumõistja olla, aga — Ka mina tänan Jumalat, et —</p>
                    <stage>Talle tuleb järsku midagi meele.</stage>
                    <p>Oota, mõne aja eest maalisin ühe pildi...</p>
                    <stage>Läheb teise tuppa ja tuleb pildiga tagasi.</stage>
                    <p>Imelik, kuida see mulle nüüd meele tuli? Mis ühendus —</p>
                    <stage>Hoiab pildi seina pääl, nagu proowides, kas ta sinna kõlbab.</stage>
                    <p>Waata seda pilti!</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>waatab</stage>
                    <p>Hani, poegadega.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja. Ja niisugused rumalad oleksid ka Miili lapsed.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mis sa räägid!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja sellepärast... Sellepärast tänan<pb n="81"/> Jumalat et neid ei ole. Aga selle pildi löön siia seina pääle. Miili ei salli seda pilti. Mispärast nimelt — ei tea. Selle pildi pärast oli meil temaga esimene... Ma ei tea, mis see oli, aga kui ma seda temale näitasin, siis kiskus ta oma suu põlguse pärast nii inetult wiltu, et — Ja siis tundsin esimest korda, et see naine mulle wõeras on. Aga kiuste, kiuste löön nüüd selle pildi siia üles.</p>
                    <stage>Kinnitab pildi seina külge.</stage>
                    <p>Soo. Nii. Las nüüd olla.</p>
                    <stage>Waatab mõttes pilti.</stage>
                    <p>Nüüd on minu ja Miili wahel lõpp.</p>
                    <stage>Waikus.</stage>
                    <p>Oleks ometi keegi olewat, keda wõiks kogu hingega armastada, kes wastu armastaks — küll oleks siis hää elada! Ah, kui hää oleks siis elada! Eks ju?</p>
                    <stage>Lühikene waheaeg.</stage>
                    <p>Ma ei tea, Maria, mulle näib... mulle näib... <stage>wõtab Maria käed oma kätte</stage> nagu ei oleks siiski kõik päikene mu hingest kadunud, nagu oleks sääl weel üks kiir, mis loota käseb... Ma ei tea, kust ta tuleb, ma ei tea, kes teda saadab.</p>
                    <p>Tead sina, Maria?</p>
                    <stage>Waikus.</stage>
                    <p>Maria!</p>
                    <stage>Kaelustus. Suuandmine. Anu waatab aknast salaja sisse, nokutab saladusliselt pääga, hirwitab ja kaob siis järsku ära.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>Tõmbab enese lahti ja waatab kohkunult akna poole.</stage>
                    <p>Mis see oli? Keegi oli akna juures.</p>
                </sp>
                <pb n="82"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma ei näinud midagi.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Wari oli põrandal.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Päike läks pilwe alla.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei.</p>
                    <stage>Jookseb akna juure ja waatab wälja.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>On sääl keegi?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Siin oli keegi. Kui wiimati see hirmus Anu..? See luurab minu järel. Ma tean, et ta luurab. Sellepärast ma ei julge enam siin käia.</p>
                    <stage>LEENA tuleb teisest uksest ruttu sisse</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>Leenale</stage>
                    <p>Nägid sa kedagi akna taga?</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ei, akna taga mitte, aga Miili tuleb emaga. Ma tulin ütlema, et... Nojah, ma olen ka siin... muidu wahest kuidagi, et...</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei, ei, mina pean ära minema. Miili83 ei tohi näha, et ma ikka weel siin olen. Ma pean ära minema.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mispärast? Wast näewad nad sind ometi ja siis on, nagu põgeneksid sa nende eest. Jää siia.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei, ma lähen. Hääd terwist teile.</p>
                    <stage>Tahab esimesest uksest minna.</stage>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Siit, siit <stage>teisest uksest.</stage> Nemad tulewad alati säält.</p>
                    <stage>Teeb teise ukse lahti, et Mariat wälja lasta. Maria tahab wälja jooksta, aga põrkab läwel EMILIE läwel ja ROOSIGA kokku. Ta astub tagasi ja jääb kohkunult ukse kõrwale seisma. Leena kohmetab natukene ära ja teeb liigutuse, nagu tahaks ta Mariat kaitsta. Metslang pöörab tulejate poole selja.</stage>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <stage>Mariale</stage>
                    <p>Noh-noh-noh, kuhu siis nüüd niisukese keeruga? Kuhu sa jooksed? Kui sul senikaua aega oli, eks sa's ole nüüd weel natuke. <stage>Kõigile.</stage> No tere kah!</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <stage>tasa</stage>
                    <p>Tere!</p>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <stage>Metslangile</stage>
                    <p>Noh, mis sa, Hannes, ei tereta enam wastagi! Woijäh kurjalooma! Muudkui pöörab aga selja meie poole</p>
                    <stage>Raputab teda käiksest, nagu unest äratades.</stage>
                    <p>Kuule! Mis sa sest orelist kesk84 tuba oled wedanud, mis? Mis tükka sa teed ometi, kui sa ühekorra siit ära ei tule? Mis sa haudud siin kabelis oma kiwide juures? Miili käib nagu pääta kana ümber ja nutab, et ikke on mees, aga mees ei seisa kodu; et kolab aga pääle mööda kabeliaeda ja metsi ümber nagu wana libahunt. Mis sa teed sedawiisi! Kas see mõne mehe tegu on? Waata, oleks wana Jaak ise terwe olnud, küll ta oleks tulnud ja sind esile wõtnud, aga saabas hõerus teisel jala ära, nüüd ei saa käia. No mis sul s' on nüüd? Woijäh kurjalooma, nüüd justkui tumm teine. Kuule! No kas see laps sul eest ära jookseb, et sul teda kohe nii hädapalawalt waja on? Mis? <stage>Emilie poole.</stage> Sääl on nüüd, mine räägi niisukesega!</p>
                    <stage>Emilie pühib silmi.</stage>
                    <p>Woijäh kurjalooma! Teistega on tal juttu küll, aga meiega siis — <stage>Mariale.</stage> No mis sina siis kah ühtelugu siin teed, Maria? Sind on ju rohkem külas näha kui kodu. Sa ole rohkem kodu, waata, et ikke talitused kõik korras on ja seapõrsakesed süia saawad, kui et sa mööda küla ümber jooksed.</p>
                </sp>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Millal, jumaluke, ta on jooksnud ümber? Käib wahel harwa mind waatamas, see on see jooksmine.</p>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>Ah sind käib waatamas? Mine tea, wahest käib kedagi teist waatamas. Kesse seda teab.</p>
                </sp>
                <pb n="85"/>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Oh sa armas aeg, mis jutt see niisugune on ometi!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>läheb Maria juure</stage>
                    <p>Tule, Maria, lähme ära siit. Tule, ma saadan sind natuke.</p>
                    <stage>Wõtab Maria käest kinni ja wiib ta esimese ukse juure.</stage>
                    <p>Lähme, mul on sulle weel palju ütelda.</p>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>Nääh, nääh, nääh, mis ta nüüd teeb. Woijäh kurjalooma! No kus sa lähed? Kas ta ise ei mõista kodu minna? Kuda ta siia mõistis tulla?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>ei pane Roosi ütelust tähele. Ta awab esimese ukse ja põrkab JÕURAMIGA kokku, kes järsku ukse pääle ilmub. Maria kiljatab tasa.</stage>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Noh?</p>
                    <stage>Waikus. Metslang ja Jõuram wahiwad üksteisele näkku.</stage>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <stage>Mariale</stage>
                    <p>Mis sa siit otsid, naine? Tee, et sa kodu saad! <stage>Tõukab Maria eeskotta.</stage> Sina häbemata!</p>
                    <stage>Metslang teeb liigutuse, nagu tahaks ta Mariat kaitsta. Jõuram astub talle wastu.</stage>
                    <p>No-no-no, eks sa katsu! Õige mul asjamees. Siin temal kah weel ütlemist. Tead: kui sa ka igal pool peremees oled, siin olen mina peremees. Mina! See on minu naine ja mina wõin<pb n="86"/> temaga teha, mis tahan. Jah, waata, siin ei ole sul ometi midagi ütlemist. Näed, on weel asju maailmas, mille juures sinu suur tarkus ja laiad lõuad midagi ei aita. On, näed! On, näed! Ja tuleb weelgi, pane tähele!</p>
                    <stage>Mariaga ära.</stage>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>Kas said nüüd! Kas said nüüd! See on sulle paras!</p>
                    <stage>Metslang heidab pika segase pilgu Roosi pääle, ütleb midagi, millest aru ei saa, ja tahab siis wälja minna.</stage>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>No kus sa siis nüüd lähed?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>Jookseb Metslangi juure ja hoiab teda tagasi.</stage>
                    <p>Ära mine, Hannes, kuuled!</p>
                    <stage>Metslang tõmbab enese lahti ja läheb pikkamisi wälja.</stage>
                    <p>Nüüd läheb ta surnuaeda ja raiub sääl oma kiwi hilja ööni. Nii teeb ta alati, kui meil pahandust on.</p>
                    <stage>Leenale, kes endisel kohal, teise ukse kõrwal, seisab.</stage>
                    <p>Ja see on kõik Teie süü!</p>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <stage>Leenale</stage>
                    <p>Kässib sul inimesi üksteise wasta üles ässitada! Waata nüüd!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>nuuksudes</stage>
                    <p>Mõni teine saaks isegi aru, et ta siin tülinaks on, aga Teie —</p>
                </sp>
                <pb n="87"/>
                <sp who="#leena">
                    <speaker>Leena</speaker>
                    <p>Ta nüüd on niiwiisi küll... Aga mina wõin ju ära minna, kui Te arwate, et ma tülinaks olen. Ärge sellepärast pahandage. Ainult hääga, siis läheb kõik hästi.</p>
                    <stage>Pikkamisi teise tuppa.</stage>
                </sp>
                <stage>EESRIIE</stage>
                <pb n="88"/>
            </div>
            <div type="act">
                <head>Kolmas waatus.</head>
                <stage>Seesama tuba, mis teises waatuses. Kõik asjad on endises korras. Orel puudub. METSLANG töötab hööwlipingi juures. Aeg-ajalt wajub ta mõttesse, ärkab aga warsti ja töötab ruttu edasi. WANA NAISTERAHWAS tuleb teise ukse kaudu sisse.</stage>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Ma tegin natuke süia. Eks sa tule...</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>pöörab järsku ütleja poole</stage>
                    <p>Sina oled. Imelik, justkui ema hääl oli.</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Ma tegin natuke süia walmis —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis? Ah süüa? Ei, kulla inimene, mul ei ole aega. Mul on niipalju tööd, et —</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Söömiseks peab ikke aega wõtma.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei, ei. Too, ole hää inimene, mulle siia tükk leiba. Söön siinsamas.</p>
                </sp>
                <pb n="89"/>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Ainult leiba. Ma toon ometi midagi muud kah?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ära too, ära too. Ei ole waja.</p>
                    <stage>Wana naister. kehitab õlgu ja läheb teise tuppa.</stage>
                    <p>Mine tea, kas emalgi muud oli kui tükike leiba?..</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <stage>toob leiba</stage>
                    <p>Mis sust siis nii saab, kui sa midagi ei söö? Sured ära, nagu —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>wõtab leiwatüki ja paneb hööwlipingi pääle</stage>
                    <p>Kuule, kas sa ütled mulle õigust, mis ma sult küsin? Nüüd on kõik mööda, sa wõid ütelda.</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Eks ma ütle, niipalju kui tean.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mispärast läks ema meilt ära?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Jah, kes nüüd seda —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei, sa tead.</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Oh, kes teab, mis sina siis jälle hakkad mõtlema ja... Läheb sul meel jälle kurwaks ja...</p>
                </sp>
                <pb n="90"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>See ei ole ime: ta oli minu ema.</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Noh, Miili olla ütelnud, et —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Et? Mis ta olla ütelnud?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Et teil olla ilma temata nagu parem, wõi...</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Nojah, nagu ma arwasin. Just nii, nagu ma arwasin.</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Aga ära sa Jumala pärast Miilile ega Järwe omadele ütle, et mina —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis on minul nendega tegemist.</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Taewakene, miks sul tegemist ei ole. Kas siis Miili enam sinu juure tagasi ei tulegi?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei.</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Tohoh!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mispärast läks ema ilma minu teadmata ära? Ta oleks üteldagi wõinud, kuhu ta läheb?</p>
                </sp>
                <pb n="91"/>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Ta kartis, et sa teda tagasi kutsud.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kuida tal kõik ette oli arwatud!</p>
                    <stage>Lühikene waheaeg.</stage>
                    <p>Nüüd ütle mulle weel, ole hää inimene: mis ta rääkis, kui ta haige oli. Oli ta wäga kurb, et ta siit ära aeti?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Ta oli rõõmus. Ta rääkis ühtelugu, et nii olewatki parem; et nii olla tema eest ära, ja et nüüd hakkate Miiliga hästi elama ja olete õnnelikud.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Waene ema! Ta ei teadnudki, et Miili siis juba ära oli. Ütlesid sa talle seda?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Ei. Mine ikke! Ja siis, et katsugu ikke hääga, et siis läheb kõik hästi. Et mitte kärsitu olla ja pahandada.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>mõttes</stage>
                    <p>Jah, see oli tema sõna.</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Jah, see oli tema sõna. Selle järele käis ta ise, seda õpetas ta teistele.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kannatas ta suurt walu?</p>
                </sp>
                <pb n="92"/>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Ei. Ma ei kuulnud teda kordagi kaebawat. Tema pale oli alati rõõmus ja lahke.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kannatas ta surres walu?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Ei, ka mitte. Nagu magama uinus. Ma ei uskunudki, et ta ära sureb.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis ta ütles enne surma?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Küsis, et kas sina Miiliga hästi läbi saad.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja sina?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Mina ütlesin, et jah; et saad hästi läbi küll.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Seda tegid sa targasti. Ja siis?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Ütles, et: siis wõin ma rahus ära minna.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Seegi troost. Mispärast ei tulnud sa, tige inimene, mulle ütlema, et ta sinu juures on? Päälegi haige, suremisel?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Ta ei lasnud, kadunuke; et kui terweks saab, siis tuleb ise sind waatama.</p>
                </sp>
                <pb n="93"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Aga siis ometi tema surma tunnil oleksid wõinud tulla? Eks ju?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Armas Jumal, oleks ma teadnud, et ta sureb. Aga ta nii kui magama uinus.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Oli tal millegist puudus? Ega ta ometi näljas ei olnud?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Jumal hoidku! Ma tõin talle kõik, mis teadsin, aga —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Aga?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Ta ei wõtnud midagi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei söönud?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Mitte ühte tangu... minu nähes; ütles küll, et sööb.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Uskusid sa seda?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Mina ei teadnud midagi arwata, nägin aga, et ta ühtelugu nõrgemaks jäi, kuni —</p>
                    <p>Põdurakene oli ta juba ennegi... mine tea...</p>
                </sp>
                <pb n="94"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja see on kõik? Wõi on sul weel midagi ütelda? Räägi mulle kõik, kõik ära, mis sa iganes kuulsid ja nägid. Wähemalt tean siis.</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <stage>mõtleb</stage>
                    <p>Ma ei tea... Aga siiski... Natuke aega enne surma, siis oleks teine nagu weel midagi küsinud... Aga ma ei saanud aru, mis see oli... Justkui ühest laulust oleks rääkinud... Et kas sina oled laulnud wõi..?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ah soo? Tean, tean. Ja sina — Mis sa ütlesid?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Mina ütlesin, et jah; et oled, wõi nii.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja tema?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Ta naeratas. Niisugune rõõmus jume läks üle palge.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja ütles: nüüd wõin ma rahus ära minna.</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Jah.</p>
                    <stage>Waikus.</stage>
                </sp>
                <pb n="95"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Jumalukene, tema läheb rahus ära et mitte teiste õnne segada. Õnne, mida ei ole. Waene ema! Waene Maria! Millega jõuan ma teile teie ohwrid tasuda. Kallis põrm, emakene, sulle ei ole ju enam mingit tasu tarwis; sina oled sääl, kuhu sulle häädus ega kurjus järele ei saa. Hilja! <stage>Ruttu, lapselikult, nagu räägiks ta emaga.</stage> Aga oota, emakene, teen sulle ilusa hauakiwi, teen sulle õige ilusa hauakiwi. Teen ööd ja päewad tööd, et ta ruttu walmis saaks, ja et sul häämeel oleks. Ja siis toon sulle palju metsalillesid haua pääle ja kastan neid jõe weega, et nad kogu suwe õitseksid. Kas jah, ema? Eks ju?</p>
                    <stage>Wiirastus kaob. Ta ärkab mõtetest.</stage>
                    <p>Ema on surnud, jah?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Jah.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Nojah. Ise olin ju tornis... Iga kellalöögi juures tahtis süda walu pärast seisma jääda. Ema on surnud jah. Aga see teine, kes elab ja kes minu pärast edasi kannatatab? See... see..?</p>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>Sa ära mõtle nii palju, su meel läheb kurwaks.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei, ega ma ei mõtlegi. Mul ei ole aega mõtelda, mul on palju tööd teha. Näed, selle tsirkli pean täna walmis te<pb n="95"/>gema, seda on mulle hauakiwi raidumisel waja.</p>
                    <stage>Hakkab kähku tööle.</stage>
                </sp>
                <sp who="#wana-naisterahwas">
                    <speaker>Wana naisterahwas</speaker>
                    <p>No-jah, ära mõtle jah. Tee aga oma tööd ja... Ma lähen nüüd ära, küll ma tulen õhtu eel jälle ja talitan ära, mis talitada on. Ära sa aga Järwe omadele ütle, et mina midagi rääkisin. Muidu saawad wihaseks.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ära karda, ei ütle.</p>
                    <stage>Wana naisterahwas ära. Mõne silmapilgu pärast astub EMILIE mahalöödud silmil sisse.</stage>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Tere, Hannes!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>ehmatab pisut, waatab üles. Tasa:</stage>
                    <p>Tere!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Hannes!</p>
                    <stage>Metslang töötab kramplikult edasi.</stage>
                    <p>Hannes, kas sa minu pääle wäga pahane oled?</p>
                    <stage>Waikus.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>järsku</stage>
                    <p>Mis sa tahad minust? Mistarwis sa tulid siia?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Kuhu ma siis pean minema?</p>
                </sp>
                <pb n="97"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma ei tea... Sinna, kust sa tulid.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Hannes, ma tulin ära leppima. Kaua me nii elame? Ega sa siis selle tühja asja pärast ometi igawesti ei taha wihaseks jääda?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Selle tühja asja pärast — Missuguse tühja asja pärast?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Missuguse — Selle... Et last...</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Et last... Tänan Jumalat, et teda ei ole.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei midagi.</p>
                    <stage>Töötab edasi.</stage>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>No kui sa sellepärast wihane ei ole, siis ei ole meie wahel ju midagi. Siis on ju kõik —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Otsas.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Otsas? Mispärast? Mispärast sa räägid nii, Hannes? Sa tahad mind hirmutada. Mispärast sa hirmutad mind?<pb n="98"/> Kuuled, Hannes, mis see tähendab: otsas? Mis sa sellega tahad ütelda?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>pääle waikuse</stage>
                    <p>Mis sa tahad minust? Mis sa kiusad mind? Jäta mind rahule.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Jäta sind rahule..? Aga mis ma siis pean tegema?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Tee kõik, mis ise tahad.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Hannes, ole ometi mõistlik ja aja õige inimese juttu. Mis sa sedawiisi... Oli ju küll, ma olin mõnikord tõesti natuke järsk sinu wastu, aga ma olin närwlik. See oli närwide süü.</p>
                    <stage>Metslang naeratab.</stage>
                    <p>Mis sa naerad, ma olin wiimasel ajal tõesti wäga närwilik, ma —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Siis mine paranda nüüd oma närwisid.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Oli ju, et ma nurisesin, et sa ilmaasjata oma aega wiidad, aga ma ei ütle nüüd enam sõnagi. Tee, mis sa tahad, istu wõi terwe päew oma kiwide juures.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Oo!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis oo?</p>
                </sp>
                <pb n="99"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kui lahke sa oled!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ja isa lubas sulle niipalju kiwa kodu wedada, kui sa aga ise tahad. Raiu siis!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Waata imet! Kahju ainult et mul praegu kiwa tarwis ei ole. Mul on juba... isa ja ema haudade jaoks.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ja, aga nende wedu on ju alles wõlgu.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>tähendab koha pääle, kus orel seisnud.</stage>
                    <p>Ei... Orel...</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ah, waata jah! No kas seda waja oli, et sa oreli ära müüsid.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Selle asemel on sääl nüüd see pilt.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>See pilt, ja... Aga sul ei oleks midagi tarwis müüa, kõik —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kas sa mind wiimati linna ei tulnud kutsuma?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ei, ma ei kutsu sind kuhugile. Ole kus sa tahad ja tee mis sa tahad, ainult lepi minuga ära ja ära põrnitse.</p>
                </sp>
                <pb n="100"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ära põrnitse... Missugune naljakas sõna! Põrnitsema... põrnitsema... Sul on kõik niisugused imelikud sõnad. Mis see teine oli? Ah ja, rämps. Õigus.</p>
                    <stage>Emilie teeb kärsitu liigutuse.</stage>
                    <p>Mis sa tahad siit? Minu käest ei ole enam midagi wõtta. Sa oled juba kõik wõtnud, mis wõtta oli. <stage>Waluga.</stage> Mõtle, isegi ema wõtsid sa mult ära!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Kuidas?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja nüüd ei ole mul enam midagi. Ei ole. Mul oli weelgi — aga mis sellest küll rääkida — kimbukene ilusaid lootusi, aga need wõtsid sa juba enne ära. Mis sa siis nüüd weel tahad? Mul ei ole enam midagi. Hing? Seda ei saa ma sulle anda. Seda ei anna ma sulle.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis sa räägid! Kuidas wõtsin ma sult ema?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Sa ajasid ta siit ära.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ei, mina ei ajanud teda sugugi, ma ütlesin ainult, et —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Et mine! Ja tema läks. Ja see oli tema surm.</p>
                </sp>
                <pb n="101"/>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ah, ega ta siis sellepärast ei surnud.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Just sellepärast... et mitte risuks ees olla meile... Ma tundsin teda... wast rohkem kui sina. <stage>Waimustatult.</stage> Waata, see on armastus! See on armastus! Tema elu ei tähenda midagi, kui aga tema armsad õnnelikuks saaksid. Meie ei oska nii armastada. Ei oska, kulla Miili.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Ah, mis sa räägid! Tema ei surnud sugugi sellepärast, et ta ära läks. Tema oli juba ammugi haiglane.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mine tea. Inimesed ei tunne kõik ühtewiisi. Mis ühele paljas sõna, see on teisele walus hoop südamesse, kolmandale — surm. Temale oli see surm.</p>
                    <stage>Pääle lühikese waikuse.</stage>
                    <p>Nojah, nii et siis... minu käest ei ole sul enam midagi wõtta. Mitte midagi.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Hannes, kas sa siis mind tõesti ära ajad?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis peaksime üksteisega pääle hakkama?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Aga meie oleme ometi mees ja naine... laulatatud...</p>
                </sp>
                <pb n="102"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>kohmetab pisut</stage>
                    <p>Mees ja naine? Laulatatud? Ja, ja, seda me oleme küll, ja... Aga...</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Noojah, siis ei ole see äraajamine ometi nii lihtne, nagu sa arwad. Meie oleme abielus.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Abielus? Ja, aga... Ma ei taha, et sa siin oled. Ma ei armasta sind.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Paljugi mis!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Paljugi mis? Kui armastust ei ole, siis ei ole ju ka abielu?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>See ei tähenda weel midagi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei tähenda weel midagi? Kas ma siis tõesti surmani pean sinuga ühes elama, kui ma ei taha su'ga ühes elada. Lähewad ju ometi mehed ja naised lahku. Eks ju?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Lähewad ja — kui nad tahawad. Aga mina ei taha lahku minna. Mina tahan siin, sinu juures, olla.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Aga mina ei taha seda.</p>
                </sp>
                <pb n="103"/>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Aga mina tahan.</p>
                    <stage>Waikus. Metslang ja Emilie wahiwad üksteisele silmi.</stage>
                    <p>Hannes, kas sa mind enam sugugi ei armasta?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mitte sugugi?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Sugugi? Saab siis natukene armastada ja palju armastada? Armastab see üleüldse, kes ütleb, et ta natuke armastab?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Soo, aga mis sa siis ütlesid, kui sa mind wõtsid? Siis lubasid mind igawesti armastada.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Sind?</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>No mind jah. Keda siis?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Sind ei ole ma kunagi armastanud.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Soo. Siis sa petsid mind.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei. Ma sain ise petta. Noorest saadik unistasin armastusest ja õnnest. Iga hingetõmbus minus nõudis armastust.<pb n="104"/> Minu waimu silma ette kerkis pilt... Ma nägin ja kuulsin teda... Rääkisin temaga mõttes... Ootasin teda ja lootsin, et ta tuleb... Et ta ükskord ikka tuleb... Ja... sääl nägin sind. Arwasin, et sina see oledki. Aga kui mu silmad lahti läksid, siis —</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Siis leidsid, et see keegi teine on.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Igatahes, et sina see ei ole, keda ootasin ja keda ma igawesti armastada lubasin.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Sa oleksid mind enne paremini tundma pidanud õppima, kui sa mind wõtsid.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Seda oleksin küll tegema pidanud. Aga ma olin millegi läbi nagu pimestatud. Ja... wist, wist ei lasknud ka sina end siis omas õiges walguses paista.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mina? Mina olen ikka ühesugune algusest saadik; sääl ära ütle sa midagi. Mina olen awalik inimene, minu süüks ära püüa midagi ajada. Et ma sulle wahel natuke käre olin, see on nüüd õigus, aga ma ütlen ju, et tee tänasest päewast pääle, mis tahad.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Jumal!</p>
                </sp>
                <pb n="105"/>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis Jumal? Kõik see asi seisab selles, et see teine sulle rahu ei anna. Maria on su pää nii segamini ajanud, et sa enam isegi aru ei saa, mis sa tahad wõi ei taha.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis sa kiusad minust!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mina kiusan! Noojah. Aga kus on häbematus! Kus on häbematus! Ise on ta mehe naine, aga jookseb ümber nagu lita! <stage>Sülitab.</stage> Sa arwad, ma ei tea? Sa arwad, ma ei tea? Ma tean kõik.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Sa ei tea midagi. Sa ära laima teist inimest.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Aa! Waata sääl! Ära laima! See on küll wäga ilus, kui ühtelugu mujal ei oldagi kui siin. Mis ta käib siin? Mis juttusid tal sinuga ajada on? Sinul on omal naine. Ja temal on oma mees. Olgu selle juures. Talitagu oma loomi. Ja mõtle nüüd ometi ise — sa oled arusaaja mees, mõnes asjas koguni tark mees — mis asi seob sind selle inimese külge? Mis on siis temas iseäralikku, mis sind tõmbab? Kahwatu, lohkus paletega tüdruk. Oleks ma tal weel kunagi puna palges näinud. Ah ja, juuks, juuks! Aga see-eest olewat tal niisugune haigus... mis enam ei paranegi.</p>
                </sp>
                <pb n="106"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Oh sa!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mis "oh sa"! Sa arwad, ega mina midagi ei näe ega kuule. Ärge tehke teisi pimedaks ja kurdiks.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Poleks sa nii lõpmata wäike tema kõrwal waimu poolest, siis räägiksin sinuga ja wõiksin sulle paljugi ütelda, aga nüüd — mistarwis!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Waimu poolest! Ah nüüd on juba waimu poolest? Kust see waim siis nüüd tema pääle tuli? Harimata inimene, nagu metsloom — suur waimu poolest. Kas tead, palju ta koolis on käinud — kaks talwe külakoolis. Waimu poolest. Lita on ta! Lita on ta! Wat, mis ta on.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Miili!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Noh?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Laimamine on patt. <stage>Äkki.</stage> Mine ära siit! Mine, mine, mine, ära siit! Ma ei wõi sind enam näha, nii wastik oled sa mulle. Ma põlgan sind!</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Mina ei lähe ära.</p>
                </sp>
                <pb n="107"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Siis lähen mina.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Aga minuga enam ühes elada ei taha?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Noh, hää siis küll. Nii kaugele ma ennast ometi ei alanda, et end wägisi pakkuma hakkan.</p>
                    <stage>Ära.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>waatab talle mõttes järele</stage>
                    <p>Issand, missugune inimene! Ja sellega — ja sellega —</p>
                    <stage>Wajub mõttesse. Ärkab siis ja hakkab palawikulise rutuga tööle.</stage>
                    <p>Ei ole aega, ei ole aega. Ema ootab hauakiwi. Teen, teen, emakene, hauakiwi. Teen! Oota pisut! <stage>Tasa.</stage> Teen hauakiwi... Teen hauakiwi...</p>
                    <stage>Keegi tuleb aknast mööda. Siis awatakse esimene uks ja MARIA astub ettewaatlikult sisse.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>teda silmates</stage>
                    <p>Maria!</p>
                    <stage>Wõtab tema käed oma kätte.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ma pidin sellele peaaegu sülle jooksma. Sain weel hädawaewalt warju.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kellele sa pidid sülle jooksma?</p>
                </sp>
                <pb n="108"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Miilile. Ta tuli siil nii wihase näoga wälja, et mul hirm hakkas.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja, selle inimese ees wõib hirm tulla. Ma usun seda.</p>
                    <stage>Waatab Mariale silmi.</stage>
                    <p>Sa oled nutnud?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ja.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mispärast?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>On mul selleks põhjusid wähe?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Waene sõber!</p>
                    <stage>Suuandmine.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>paluwalt</stage>
                    <p>Hannes, ära pahanda, ära saa minust walesti aru, aga — aga — Ma tahtsin sulle midagi ütelda —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis on siis? Ütle.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Maksid sa Jõuramile wõlad ära?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei. Ei ole weel. Ta ei ole otsimas käinud.</p>
                </sp>
                <pb n="109"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Kas sa wõid mulle seda raha tagasi anda, mis ma sulle seekord tõin? Ma toon sulle teinekord uuesti, aga anna ta nüüd mulle tagasi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Häämeelega, Maria. See ei ole sugugi nii suure ürituse wäärt.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ära arwa, et minul endal seda tarwis on. Minule ei ole kopikatki waja, aga ma pean selle raha — Ma kardan, et —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Hääküll, hääküll. See on mulle ükskõik. <stage>Wõtab taskust raha.</stage> Muudkui kõike ei saa ma sulle täna mitte tagasi anda. Kiwitoomine läks hirmus kalliks. Oreli eest saadud raha ei jatkunud. Wõtsin sellest lisa, mis sa tõid.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Sellest?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja. Aga oota mõni päew, ma muretsen kuskilt raha ja annan sulle siis kõik ära.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ah ei! Ma ei räägi sellest. Praegu, praegu on kõik waja.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Praegu ei ole. Wõta seniks seegi.</p>
                    <stage>Pakub raha.</stage>
                </sp>
                <pb n="110"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>ei wõta</stage>
                    <p>Ei, sellest ei ole mingit kasu. Jäägu siis see ka sinu kätte. Sa lubasid ju wõlgade jaoks hoida?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Lubasin, ja... Aga ta ei tulnud. Ja pärast ei mõtelnud ma enam selle pääle. Kiwi oli waja ära tuua.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Aga kui ta nüüd tuleb?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Tulgu. Wõtku kõik, mis ta siit leiab. Mulle pole midagi tarwis. See, kellele wast midagi hoidsin, on surnud. Jätku mulle ainult mu kiwi. Wõi tegin ma pahasti? On sulle raha wäga tarwis?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>mõttes</stage>
                    <p>Ei... Wõib olla, mitte sugugi. Wõib olla, kardan hoopis ilma asjata. Aga mulle tuli kord nii mõttesse, et... Nad on täna sääl kodus kõik nii rahutud. Wõeraid mehi käib ja... Räägitakse kõiksugu imelikka jutte... Sosistatakse... Anu jookseb edasi-tagasi... Mulle tuli nii ette, nagu — Aga ei tea, wõib olla, ei ole midagi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis nad teewad sääl?</p>
                </sp>
                <pb n="111"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ma ei tea seda. Aga midagi nad sääl hauduwad.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Muidugi siis minu wastu?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ja, ma arwan. Aga wist minu wastu ka, sest need wõerad mehed, kes sääl käisid, ja Jõuram ise ka, waatasid mulle mitu korda niisuguse pilguga otsa, et: ole pääle, küll me su warsti ikka õnge wõtame.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis on neil sind õnge wõtta? Mis saawad nad sulle teha?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Kes teab. Mine tea. Wahest ei ole tõesti midagi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Muidugi ei ole. Sa oled igawesti ära hirmutatud, ära waewatud; ei ole ime, et sa kardad.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ja, seda arwan ma ise ka. Kus see luuramine minu järel ühtelugu! Ma ei saa jalatäitki teha, et see neil teada ei oleks. Ma kardan, nad teawad sedagi, et ma praegu siin olen. Ütlesin küll, et poodi lähen, ja tulin ka poe juurest läbi, aga sel Anul on hirmus terawad silmad. Aga ükskõik. Saagu mis saab. Ma pidin tulema ja sinuga rääkima.</p>
                </sp>
                <pb n="112"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kahju, et ma raha ära raiskasin.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Hannes, sa ei raiskanud. Sa tõid kiwi. Sa rääkisid sellest kiwist juba ammugi; nüüd on ta sul käes. Nüüd oled rahul?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Jah.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Muud pole ka tarwis. Siis on ju kõik hästi. <stage>Naeratab läbi pisarate. Teeb Metslangile järele:</stage> Eks ju? Eks ju?</p>
                    <stage>Suuandmine.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mispärast pidi see alles nüüd tulema ja mitte enne, kus me mõlemad wabad olime? Mispärast ei annud sa seda siis mõista, Maria, kus meil weel köidikuid jalus ei olnud? Mispärast?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mine tea, Hannes. Kui ma seda siis oleks ütelnud... kas sa siis... Meie ei wõi teada.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja, meie ei wõi midagi teada. Sul on õigus. Nii käib mõni mees kogu oma elu aja ringi, nagu pimesikk, ja otsib õnne. Ja ei leia. Ja kui tal siis wiimaks silmad lahti lähewad, siis näeb ta, et õnn kõik aeg tema ees seisis. Lähme ära siit, Maria!</p>
                </sp>
                <pb n="113"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Kuhu?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kaugele, kus meid keegi ei tea ega tunne. Kus ma alati sinu juures wõin olla. Ah, kui hää on sinu juures olla! Hää on sinu juures olla, Maria! Lähme ära siit!</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Aga kuhu?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kaugele, kus meid keegi ei tea ega tunne. Sääl laulame oma laulu — õnnest. Eks ju?</p>
                    <stage>Kostab nõrk kirikukella helin ja kaob kumisedes kaugusesse. Metslang kohkub ja waatab kiriku poole.</stage>
                    <p>Mis see oli? Kiriku kell helises?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ja.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Oli ometi kell? Kuida see tuleb? Kes on siis nüüd tornis? Kiriku uksed on kinni ja wõti on minu taskus.</p>
                    <stage>Katsub, kas wõti tõesti alles.</stage>
                    <p>Mis see tähendab?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Wõib olla, iseenesest?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Iseenesest?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Tuul?</p>
                </sp>
                <pb n="114"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Iialgi. Luugid on kinni. Ja tuul ei jõua ometi kella liigutada. Ei, sääl on keegi. Sääl on keegi. Iseenesest ei tee kell häält. Aga kes? Kes?</p>
                    <stage>Tahab waatama minna. Läheb kähku ukse poole.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>hoiab teda tagasi</stage>
                    <p>Ära mine, Hannes.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei, ma pean waatama, mis see tähendab.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ära mine, ma kardan üksi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma tulen silmapilk tagasi. Pane uksed lukku ja ära lase kedagi sisse. Tulen silmapilk.</p>
                    <stage>Ära. Maria paneb mõlemad uksed ruttu lukku ja jääb kuulatades keset tuba seisma. Läheb akna poole, waatab wälja ja tõmbab end järsku tagasi. Waatab siis hirmuga uste poole, nagu wõiks neist, seepääle waatamata et nad lukus on, keegi sisse tulla. Metsik hirm saab temast wõimust. Ta taganeb nurka. Wähemgi hääl wäljast kohutab teda. Toas surmawaikus. Siis katsub keegi esimest ust lahti teha ja lõgistab käerauda. Maria jookseb ukse juure ja peab aru, kas awada wõi mitte. Ukse pihta koputatakse.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>kahewahel</stage>
                    <p>Kes sääl on? Kes sääl on? Sina, Hannes?</p>
                    <stage>Wäljast tume, arusaamata wastus. Maria on kahewahel, aga teeb ukse siiski lahti. Tulejat nähes põrkab ta kohkunult tagasi. Tuleja on ANU.</stage>
                </sp>
                <pb n="115"/>
                <sp who="#anu">
                    <speaker>Anu</speaker>
                    <stage>hiilides sisse</stage>
                    <p>Nääh, nääh, silmad jäänd wälja. Tule sisse, siis mitte kedagi ei näe esiti.</p>
                    <stage>Pilgutab silmi, et toa walgusega ära harjuda.</stage>
                    <p>Noh, kulla laps, kulla laps, mes sa siin teed, wõeras kohas, lukus uste taga? Sa pidid ju poodi minema. Egas siin pood põle. Kuda sa nii ära eksisid? Mes sa's tõid talle kah siia, oma armukesele, mes?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mis?</p>
                </sp>
                <sp who="#anu">
                    <speaker>Anu</speaker>
                    <p>Noh, kui kosti tullasse, siis ikke tuuasse kedagi ühes. Kesse's palja käega tuleb.</p>
                    <stage>Silmab leiwatükki hööwlipingi pääl ja pistab tükikese suhu.</stage>
                    <p>On jah! Meie leib jah! Oh sa ime, eks sa's toond leewa kõrwast kah. Wõi ehk ikke tõidki? Mes?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ma pole siia midagi toonud.</p>
                </sp>
                <sp who="#anu">
                    <speaker>Anu</speaker>
                    <p>Ah ei ole kedagi toonud? No kui ei ole — ei ole. Ega sest kedagi. Eks sa siis edaspidi too jälle. <stage>Hiilib toas ümber.</stage> Nää, nää, misukesed asjad tal siin kõik! Oh sa Jumal, ei tea, mes ta siin jälle akkab tegema, mõnda aurumasinat wõi? Siis wiib sind selle masinaga sõitma? Eks wii? <stage>Naerab.</stage> Kuule, mes sa's nüüd oled, õige peris lausa litaks akand wõi? Mes?</p>
                    <stage>Tuleb Mariale lähemale. Maria taganeb.</stage>
                    <p>Sa käi ometi öösi, pimeloom, mes sa pääwa aeg käid! Pääwa aeg nääwad inimesed. Nää, mina lähen siit kogemata mööda, nään: tema wilksti siia sisse. Waatan, et kos ta selle kellame nüüd saadab, et nüüd jääb meie perenaine üksi siia; et mes ta siin üksi tegema akkab? Mõtlesin siis, et tulen õige sisse, waatan. Tema lukus ukse taga!</p>
                    <stage>Wõtab Maria käiksest kinni.</stage>
                    <p>Kuule, kas sa tiad, Riia, kaksteistkümme tõugu inimesi on maa pääl. Kõige paremad on Maarja tõugu, ja neil õnnestab kõik, mes nad ette wõtawad. Jõuramid on kõik Maarja tõugu. Kõige kõwemad töö inimesed, need on obuse tõugu, Järwe omad on obuse tõugu. Nemad teewad ühtelugu tööd ja korjawad raha ja kui nad kuskile lähwad, siis wõtawad ikke leewakoti ühes, et külas waja ei oleks süia osta. Aga kõige halwemad inimesed, kes kõik kodust ära kannawad, on sia tõugu. Jah! Ja sina, kulla laps, oled sia tõugu. Sellepärast on sul ka nii walged ambad. Ma ütlesin Juuljusele küll, et ära sa wõta sia tõugu naist, et see kannab sul kõik laiali ja koorib su paljaks, nagu jänes haawa puu. <stage>Järsku.</stage> Kas poodi tulid? Kas poodi tulid? Kas siin pood on? Mes? Mes?</p>
                    <stage>Tikub Mariale kallale.</stage>
                    <p>Oi, sa sia tõugu raip!</p>
                </sp>
                <pb n="116"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>kaitstes</stage>
                    <p>Anu, kas sa hull oled! Anu! Anu!</p>
                </sp>
                <pb n="117"/>
                <sp who="#anu">
                    <speaker>Anu</speaker>
                    <p>Ma tahan su weriseks kratsida, kurjawaimu, tema ei lase Juuljust ligi, käib aga siin wõera mehe juures. Oota sa, küll ma su —</p>
                    <stage>Tikub kallale.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Anu! Anu! Anu!</p>
                    <stage>Põgeneb. On kuulda, kuida wäljast keegi eeskotta tuleb. Anu kohkub, jätab tagaajamise, tõmbab suurräti üle pää ja hiilib ukse poole. METSLANG tuleb sisse. Anu wilksatab wälja.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kes see oli?</p>
                    <stage>Silmab Maria kohkunud nägu, jookseb Anule järele ja toob ta tuppa tagasi.</stage>
                    <p>See majapidamine läheb siin täna juba liiga saladuslikuks! Nagu waimud käiwad ümber. Waja mõni kinni püüda ja waadata, mis loom see niisugune on.</p>
                    <stage>Tõmbab Anul räti silmi eest ära.</stage>
                    <p>Wanamoor! Sina olid praegu tornis?</p>
                </sp>
                <sp who="#anu">
                    <speaker>Anu</speaker>
                    <p>Tornis! Oh sa Õnnistegija, no mes ma seal tegin?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Poste tahtsid läbi lõikuda, et kell maha kukuks.</p>
                </sp>
                <sp who="#anu">
                    <speaker>Anu</speaker>
                    <p>Issa wägi! Niisukest irmsat asja! Oh sa Jumal tule appi! Ma ei jõua torni minnagi. Kas minu pea seda wälja kan<pb n="118"/>natab. Ma tõusen wahel tooli pääle püsti, siis juba akkab pea ümber käima, mis siis weel, kui ma torni läheks. Kus aru!</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Oli sääl keegi?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja. Üks naisterahwas.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Naisterahwas! Siis... siis oli see küll keegi muu. Anu luuras kõige selle aja siin, kuni sa ära läksid.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Aa, ka amet. No aga kes oli siis tornis?</p>
                </sp>
                <sp who="#anu">
                    <speaker>Anu</speaker>
                    <p>Ei mina seda küll ei tia. Mina läksin siit kogemata mööda... tulin niisama sisse...</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja, ja — niisama. Muidugi. Usun küll, et sa niisama tulid. Aga kes oli siis sääl? Wahest saad sina sellest aru, Maria. <stage>Jutustab.</stage> Jooksen kiriku juure, teen ukse lahti ja lähen tasahiljukesi trepist üles. Näen: üks naisterahwas on tornis ja toimetab midagi. Astun ettewaatlikult risttrepile, et waadata, kes ta on ja mis ta teeb, sääl aga praksatab trepiaste minu jalge all ja naisterahwas —</p>
                </sp>
                <pb n="119"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ja naisterahwas?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Silmab mind, haarab midagi käite ja wiskab mulle pähe.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Issand!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ärkan meelemärkusele ja leian ennast kaks sammu päätrepist, mis otse alla wiib. Weel natukene edasi — ja ma oleks praegu juba surnud. Ja kuulen just samal silmapilgul, kuida käärkambri uks käib. Lähen alla: jah, tõesti — käärkambri uks on lahti.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Kuidas see tuleb?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Lahti unustatud wist... Ma ei tea... Aga poste on tublisti lõigutud. Laastud on sääl praegu maas.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Hirmus!</p>
                </sp>
                <sp who="#anu">
                    <speaker>Anu</speaker>
                    <p>Irmus jah, irmus jah. Wõi see niisuke asi kiita on. Aga egas mina seal kedagi. <stage>Taganeb ukse poole.</stage> Ega mina... Ega mina...</p>
                    <stage>Ära.</stage>
                </sp>
                <pb n="120"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>tähendab Anu pääle</stage>
                    <p>Läheb.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mingu. Mis meie ta'ga teeme.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Aga ta läheb ja ütleb, et ma siin olen ja siis tulewad nad —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mina kaitsen sind.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Sa ei saa mind kaitsta, ma olen tema naine. Ma pean tema juure tagasi minema.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ära mine tagasi. Jää siia.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Tal on õigus nõuda.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma ajan ta ära. Ma ei lase teda sisse.</p>
                    <stage>Pöörab uksed lukku.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Kaua jõuad sa mind warjata? Ükskord tulewad nad ometi sisse.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ükskord tulewad nad ometi, ja... <stage>Mõttes.</stage> Missugused inimesed! Ja see, see,<pb n="121"/> kes poste lõikus! Mis tahtis see? Et kell minule kaela langeks? Jumal! Mis olen ma neile paha teinud?</p>
                    <stage>Lühikene waheaeg.</stage>
                    <p>Maria, peab sind siin, nende inimeste keskel, weel midagi kinni, mis su südamele armas on?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei midagi.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Siis lähme ära siit. Ilm on suur ja lai, kas siis meie jaoks tõesti ühte nurgakest ei leidu, kus me rahus elada wõiksime? Leidub. Meie ei lähe ju rikkust ega wara otsima. Ka õnne ei lähe me otsima. Õnne wiime enesega kaasa. Ainult ühte nurgakest, pisikest nurgakest on waja, kus meid ei kiusatuks. Me nõuame ju nii wähe, nii ütlemata wähe. Eks ju? Lähme ära siit!</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Lähme. Ma olen kõige pääle walmis.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kas jah?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Jah.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Siis ära! Ükskõik kuhu. Kas wõi mõne tühja saare pääle, Robinsoni wiisi ütikest ehitama. Ükskõik kuhu. Meie<pb n="122"/> ei põlga kedagi, ärgu põlatagu ka meid. Meie ei mõista kedagi hukka, ärgu mõistetagu ka meid hukka. Lähme!</p>
                    <stage>Wõtab laualt mõned paberid ja paneb kokku, et ühes wõtta.</stage>
                    <p>Ja lähme kohe. Lähme ruttu, enne kui nad seda oodatagi teaksid. Oo, ma näen juba mõttes nende pikki nägusid, kui nad meid eest ei leia. Paras neile. Nad on meid küllalt piinanud.</p>
                    <stage>Wiskab paberid laua pääle tagasi. Iseeneses:</stage>
                    <p>Mis tarwis needki. Tule, Maria.</p>
                    <stage>Annab Mariale käe.</stage>
                    <p>Kardad sa?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Sa wärised?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mitte tulewiku ees. Kardan, et meid nähakse, ja —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Keegi ei näe meid. Ära, ära! Kaugele! Ja sääl siis laulame oma laulu õnnest, Maria. Eks ju?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Jah.</p>
                    <stage>Suuandmine. Nad lähewad ukse poole. Metslangile tuleb järsku midagi meele. Ta pöörab ümber.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Siiski... Paar wäikest mälestust<pb n="123"/> emast... Tema pildid... Need wõtan ühes... Silmapilk...</p>
                    <stage>Wõtab pildid ja waatab neid mõttes. Siis tuleb talle midagi meele.</stage>
                    <p>Maria!</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Mis?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Aga hauakiwi emale? Ma ei wõi enne ära minna, kui hauakiwi walmis olen teinud. Ma lubasin emale. Ja ema ootab.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Siis jätame minemata.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei, ei. Muidugi läheme me. Ainult see kiwi... See kiwi, muud midagi...</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Aga seni?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Seni? Seni oled siin minu juures. Ja keegi ei tohi — keegi ei tohi —</p>
                    <stage>Hääled wäljas. Esimest ust püütakse lahti teha.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Nemad! Hannes, mis saab nüüd? Mis me nüüd teeme?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Midagi. Ära karda. Ma ei lase neid sisse. Ehk me wõime ju siit...</p>
                    <stage>Läheb teise ukse juure, et säält wälja minna. Sel silmapilgul lõgistatakse ka teise ukse linki.</stage>
                    <p>Oo, siin ka!</p>
                </sp>
                <pb n="124"/>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>hoiab Metslangi tagasi</stage>
                    <p>Ära mine! Nad on maja ümber piiranud.</p>
                    <stage>Mõlema ukse pihta koputatakse.</stage>
                </sp>
                <sp who="#haeael-1">
                    <speaker>Hääl esimese ukse tagant</speaker>
                    <p>Lahti, lahti uks, jalamaid!</p>
                    <stage>Metslang ja Maria seisawad keset tuba. Maria on hirmuga Metslangi käest kinni wõtnud.</stage>
                </sp>
                <sp who="#haeael-2">
                    <speaker>Hääl teise ukse tagant</speaker>
                    <p>No tee, tee lahti! Ära sa wigurda sääl kedagi!</p>
                </sp>
                <sp who="#haeael-2">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Kes sääl on?</p>
                </sp>
                <sp who="#haeael-2">
                    <speaker>Hääl teise ukse tagant</speaker>
                    <p>Tee lahti, küll siis näed.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis sa tahad?</p>
                </sp>
                <sp who="#haeael-2">
                    <speaker>Hääl teise ukse tagant</speaker>
                    <p>Küll siis kuuled.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mina ei lase ühtegi inimest sisse.</p>
                </sp>
                <sp who="#haeael-2">
                    <speaker>Hääl teise ukse tagant</speaker>
                    <p>Siis löön mina ukse eest maha.</p>
                </sp>
                <pb n="125"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Eks sa katsu.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Issand, mis nüüd küll saab?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ära karda, ära karda, Maria. Ma ei lase sulle mingit häda teha. Mis wõiwad nad meile teha?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ei siiski... Nad on aru saanud... Jõuram on aru saanud, et —</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis ta on aru saanud?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>hädaldades</stage>
                    <p>Oh Jumal!</p>
                    <stage>Wäljas esiti waikus, siis jutukõmin: peetakse aru, mis teha. Siis hüüded: "Uks maha! Uks maha!" Mõlema ukse vastu põrutatakse raskete asjadega. Aknatest käiwad inimesed mööda, ANU ja MÕNED TEISED wahiwad wargsi sisse.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>waatab akna poole</stage>
                    <p>Hm, sääl kah. Täielik ümberpiiramine. Mis tahawad need inimesed meist?</p>
                    <stage>Läheb esimese ukse poole.</stage>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Ära mine! Ära mine!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei, ma lükkan hööwlipingi ukse ette. <stage>Heidab käega.</stage> Aga olgu. Mistarwis.</p>
                    <stage>Tuleb Maria juure keset tuba tagasi.</stage>
                    <p>Mis wõiwad nad meile teha? Ei saa nad ometi keelta, et meie üksteist armastame. Eks ju? Kes wõib meid keelta armastamast? Maria!</p>
                    <stage>Wõtab Maria ümbert kinni ja suudleb teda. Sel silmapilgul langewad löökide all mõlemad uksed eest ja sisse astuwad: esimese ukse kaudu JAAK, ROOSI ja EMILIE; teise ukse kaudu — JÕURAM, kuna wõerad mehed, kes Jõuramil sissemurdmisel abiks olnud, wälja jääwad ja mõlemast ukseawausest sisse wahiwad. Teise ukse juures, meeste keskel, seisab ANU. Sissetungijaid nähes kohkub Maria ja tahab end Metslangist lahti tõmmata.</stage>
                    <p>Ei, nüüd just! Kaua peame meie armastust warastama!</p>
                    <stage>Imestuse ja pahameele hüüded tulejate poolt. ANU: "Nää, mis teewad!" ROOSI: "Woijäh kurjeloomi!" JAAK: "Nojah, seesamane, mis ta n'd oligi..."</stage>
                </sp>
                <pb n="126"/>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <stage>wihaselt lähemale</stage>
                    <p>Ohoo! Naine! Kas sa hulluks oled läinud? Siia! Tule siia!</p>
                    <stage>Maria hoiab Metslangi selja taha. Jõuram püüab teda wägisi enese juure tõmmata.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ära puutu teda.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>See on minu naine!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Aga meie armastame üksteist.</p>
                    <stage>Liikumine tulijate keskel, millest Anu kriiskamine wälja kostab.</stage>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <stage>Järwe omadele</stage>
                    <p>Laske olla! Siin räägin kõigepäält mina. Küll ma nendega juba walmis saan.</p>
                    <stage>Mariale, jalaga põrutades:</stage>
                    <p>Siia tule! <stage>Ootab.</stage> Siia! Ei tule? Ei tule?</p>
                </sp>
                <pb n="127"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Sa näed: ta on walinud.</p>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>Woijäh kurjalooma!</p>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <p>Seesamane, mis ta nüüd oligi, et —</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <stage>Mariale.</stage>
                    <p>Sina ei tule? Sina ei tule? Siis wiin ma su wägisi ära!</p>
                    <stage>Metslangile.</stage>
                    <p>Ütle, mees, mis õigusega pead sa minu naise siin?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Meie armastame üksteist.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Soo. Teie armastate — uus seaduse punkt! Ja kes ütleb sulle, et mina teda ei armasta? Mis?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Tema ei armasta sind.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>See on ükskõik. Ta peab ära tulema. Mul on õigus seda nõuda.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Parem ära nõua. Parem lase meil rahus ära minna.</p>
                </sp>
                <pb n="128"/>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Ohoo — ära minna! Teid rahus ära minna! Kus hull! Kuhu? No kuhu? Mis?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ükskõik. See on meie asi.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Ja sa arwad, et ma seda pean lubama?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>See on sinu kohus.</p>
                    <stage>Waikus.</stage>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Hääküll. Jätame nüüd selle. Lähme teise asja juurde. Sääl oli nimelt kellegil aja jooksul weikesi wõlakesi kogunud... <stage>Kobab taskutes.</stage> Tahaks küsida, kuda nendega jääb.</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>wõtab taskust raha ja wiskab Jõuramile näkku</stage>
                    <p>Säh! Puuduwa eest wõta kõik, mis siin on.</p>
                    <stage>Tähendab toa kraami pääle.</stage>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <stage>Jõuram korjab rahad üles ja silmitseb neid hoolega.</stage>
                    <p>Ahaa! Õigus! Needsamad!</p>
                    <stage>Metslangile</stage>
                    <p>Soo, nüüd arwad siis, et kõik on korras? Et nüüd wõite minna? Mes? No minge! Minge, minge! Sinu seaduste järele ei wõi ma teid ju nüüd enam keelta.</p>
                </sp>
                <pb n="129"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>Mariale</stage>
                    <p>Lähme ära siit Maria!</p>
                    <stage>Metslang ja Maria teewad waewalt kolm sammu ukse poole, kui Jõuram neile tee pääle ette kargab.</stage>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Paigal! Teie ei tohi kuskile minna! Oh sa wilets mees, Metslang, ometi kord kukkusid sisse! Ometi kord oled mul käes! Kas tead ka, kes sa praegu oled? Waras! See raha on warastatud!</p>
                    <stage>Maria karjatab tasa.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mis?</p>
                    <stage>Imestuse ja põlguse hüüded Järwe omade ja ukse juures seisjate poolt. Kõige üle kostab Anu säutsumine.</stage>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Ja, ja, sõber! See on minu enda käest warastatud raha, mis sa mulle nii toredasti näkku wiskasid! Warastatud raha! Te arwate, et ma pime olen. Mis? Mina, mina ise panin selle raha nii, et see libu <stage>tähendab Maria pääle</stage> seda kätte saaks. Ma teadsin, et ta selle raha siia toob. Teadsin. Ja ta tõi. Ja nüüd olete mul lõksus. Mul on kõige kohta tunnistused, raha numbrid on üles kirjutatud, kõik on ette walmistatud. Te ei saa siit kahte sammu ka teha, te olete mul peos nagu putukad, nagu ussikesed! Ja ma tahan sind, Metslang, pigistada, nii et sa hoigad mul, kurat, käes! Äh!</p>
                    <stage>Anu läheb ja ütleb talle midagi kõrwa sisse. Jõuram lükkab ta kõrwale.</stage>
                    <p>Kasi põrgu, ma tean isegi, mis ma teen!</p>
                    <stage>Anu läheb ukse juure tagasi.</stage>
                    <p>Ma walwasin ainult parajat aega. Ma kannatasin kõik rahulikult ära. Ma teadsin, et teid ükskord kätte saan. Ja sain ka.</p>
                    <stage>Metsiku rõõmuga.</stage>
                    <p>Ja nüüd on mu süda jälle rahul, nüüd wõib jälle ilmas elada — ma sain kätte tasuda!</p>
                </sp>
                <pb n="130"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>Maria poole.</stage>
                    <p>Maria?</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Anna mulle andeks!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Mul ei ole sulle midagi andeks anda. Ma tean, mispärast sa seda tegid. Ära muretse, Maria.</p>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <p>Kuule, kuule, Metslang! Kuule nüüd, mis ma sulle ütlen! Seesamane, mis ta nüüd oligi... Sa tule ära Järwele, egas sina süüdi ei ole. See on tema <stage>Maria</stage> töö. Egas sina ei teadnud, kust see raha toodi.</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Wõi weel!</p>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <p>Einoh...</p>
                </sp>
                <pb n="131"/>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <p>Wõi weel!</p>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <stage>Jõuramile</stage>
                    <p>Einoh, kui sa tahad, ma maksan sulle ära, palju maksta on ja — Õiendame kõik hääga ära ja — <stage>Metslangile.</stage> Tule, tule, Metslang! Mis sa jandad! Küll ma korda seadin asjad.</p>
                    <stage>Tõmbab teda enesega ühes.</stage>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>Jaagule</stage>
                    <p>Jäta mind rahule.</p>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>Kas näed, uhke weel päälegi — ei tule. Woijäh kurjalooma!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>astub Jõurami juure</stage>
                    <p>Jõuram! Lase meid Mariaga ära minna!</p>
                    <stage>Jõuram naerab pilkawalt.</stage>
                    <p>Lase meid ära minna!</p>
                </sp>
                <sp who="#jouram">
                    <speaker>Jõuram</speaker>
                    <stage>karjudes</stage>
                    <p>Ei! Mis sa usutad mu'st, juudas! Saa ühekorra aru, et —</p>
                    <stage>Annab uste juures seisjatele märku.</stage>
                    <p>Mehed!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Siis... siis...</p>
                    <stage>Wõtab alasi juurest suure haamri ja lööb Jõuramile pähe. Jõuram kukub maha. Päältwaatajad kohkuwad. HÜÜDED: "Tasa! Tasa! Näe, näe, mis hull nüüd tegi! Ära tappis! Ära tappis!" ANU: "Juuljus! Juuljus!"</stage>
                </sp>
                <pb n="132"/>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <stage>wiskab haamri ära. Mariale:</stage>
                    <p>Nüüd oled oma kiusajast lahti.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <p>Hannes, Hannes, mis sa tegid!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ei ole siin õnne meie jaoks. Lähme ära siit! Sinna! <stage>Tähendab taewa poole.</stage> Sääl on õnn. Sääl laulame oma laulu igawesest õnnest. Ma lähen, löön endale surma kella. Ja... ja lähen siis ära. Ja ootan sind sääl, kus ema mind juba ootab. Ootan sind sääl... Sest ma tean, sa tuled. Sa tuled! Sa tuled! Jällenägemiseni. Maria!</p>
                    <stage>Suudleb Mariat. Tahab minna.</stage>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <stage>karjatades</stage>
                    <p>Ära mine torni!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ma tean: sina lõikusid poste.</p>
                </sp>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Olid siis sina, kes torni tuli?</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Ja, mina olin see, keda sa peaaegu ära tapsid.</p>
                </sp>
                <pb n="133"/>
                <sp who="#emilie">
                    <speaker>Emilie</speaker>
                    <p>Aah!</p>
                </sp>
                <sp who="#metslang">
                    <speaker>Metslang</speaker>
                    <p>Pole wiga, pole wiga: nii kaua peawad postid ikka weel wastu, kuni ma oma surmakella ära löön.</p>
                    <stage>Tahab uksest wälja minna. Mehed astuwad talle wastu ja tahawad teda kinni wõtta. Ta pöörab järsku ümber ja hüppab aknast wälja. Mehed jooksewad teda püüdma. HÜÜDED: "Wõtke kinni! Wõtke kinni!" MARIA laseb akna juure põlwili ja wõtab pää käte wahele. ANU on Jõurami juures ja ajab üksi sõnu: "Juuljus, noh, tõuse üles, mis sa mängid! Juuljus! Juuljus! Tõuse üles!" EMILIE toetab end piida najale, laseb pää longu ja pühib silmi. JAAK ja ROOSI lähewad pikkamisi surnukeha juure ja katsuwad teda.</stage>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>Mis see nüüd olgu praegu! Just kui unenäos ole. Kas see nüüd mõne tegu on?</p>
                </sp>
                <sp who="#jaak">
                    <speaker>Jaak</speaker>
                    <p>Seesamane, mis ta nüüd oligi... Süda ei löö jah enam. Otsas jah...</p>
                    <stage>Kiriku kell hakkab lööma. Kõik kuulatawad hinge kinni pidades. Emiliest käib iga kellalöögi juures kramplik tuksatus läbi. Näib, nagu loeks ta lööka. Siis kostab tornist järsku walju pragin ja raske metall-asja kukkumine. Emilie ja Maria kiljatawad ja jääwad oma kohtadele nagu kujud seisma. Kella löögid waikiwad. Toas surmawaikus. Siis:</stage>
                </sp>
                <sp who="#roosi">
                    <speaker>Roosi</speaker>
                    <p>Mis see oli?</p>
                    <stage>Waikus. Kaugemalt hakkawad inimeste hääled kostma ja tulewad ruttu lähemale. ÜKS MEES jookseb sisse.</stage>
                </sp>
                <pb n="134"/>
                <sp who="#mees">
                    <speaker>Mees</speaker>
                    <p>Kell kukkus postide küljest maha. Kellamees sai surma.</p>
                </sp>
                <sp who="#maria">
                    <speaker>Maria</speaker>
                    <stage>kordab Metslangi sõnu, nagu heliseksid need tal praegugi kõrwus</stage>
                    <p>Sääl laulame laulu igawesest õnnest...</p>
                    <stage>Jookseb wälja. Teised waatawad talle järele.</stage>
                </sp>
                <stage>EESRIIE.</stage>
                <stage>Lõpp.</stage>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
